Den první

Detektivka, které teď budete svědky, se odehrává v jedné celkem poklidné části Prahy. V Cibulkách. Cibulka se říká místní usedlosti a v Cibulkách – to jsou dnes všechny ty činžovní cihlové domy kolem. Čtvrť je to klidná. I když dnes už má skoro každý auto (svůj bourák, jak by řekla jedna z postav našeho příběhu), přesto se tu můžete bezpečně procházet s kočárkem, se psem, s obojím posedět před restaurací, nebo cukrárnou nebo obojím, a pak pokračovat v chůzi ulicemi lemovanými stromy a travnatými pruhy, nahlížet do předzahrádek, korun stromů, na balkóny plné květin, procházet parčíky, užívat si tyhle oázy a libovat si, že bydlím tady a ne na vydlážděném Starém Městě. Ještě to tak! Rychle zpátky na Cibulky!

A pak? Pak třeba zamířit k jednomu takovému cihlovému činžovnímu domu, v ulici lemované stromy a tak dále a vyjít pár schůdků do místní lidové knihovny. A jsme tady.

Do místní lidové knihovny můžete přijít buďto „služebně“, to jest s legitimací a knihami, nebo „jen tak“, to znamená jen tak si popovídat. Tohle místo je důležité. Alespoň pro někoho určitě. Nejeden člověk se sem denně přijde svěřit a osvěžit a odchází pak jako po psychoterapii a nejeden návštěvník je sem vlečen svým psem. Mnozí čtvernožci si své knihovny váží coby důležitého stánku svého okrsku, a to z důvodu vlídného zacházení a podávání piškotů ze strany státního zaměstnance.

Tím státním zaměstnancem, totiž místní lidovou knihovnicí, je Janina Filupová. A předem upozorňuji, že jde o jednu z hlavních postav našeho příběhu, postavu, kolem níž se všechno točí.

Janina Filupová má tmavé oči, načerno obarvené vlasy svázané do drdolu, úzké brýle na blízko a je jí skoro šedesát let. A tady v knihovně je svou paní přes třicet let. Všechny čtenáře zná jako své botky. Vždyť už k ní chodí třetí generace čtenářů, kteří ji koncem šedesátých let přijali za svou.

Právě dnes je takový typický den… Ale počkat! Typický…? Až do určité chvíle ovšem!

Po pěti schůdkách vstoupíte prosklenými kupeckými dveřmi do menší místnosti napěchované knihami. Dveře bývají otevřeny nebo alespoň pootevřeny. A tak je tomu i dnes. První podzimní den se vydařil. A aby dveře byly zavřené, to by už muselo být pěkně nevlídno.

Za „katedrou“ po pravé ruce sedává paní knihovnice. Ovšem pozor! Ona má na lidi nos! A občas si servítky nebere, to tedy ne. Rozhodně necukruje, nelichotí a není milounká, slaďounká jako někdo. To zase prrr! A možná právě proto je někomu u ní dobře a někomu ne. Holt ta stejná vlna a tu ladí, jak už to tak bývá, hlavně podobný smysl pro humor. Naši hrdinové, s nimiž vás co nevidět seznámím, se tu cítí vždy vítáni.

Právě teď ale Janina kouří cigaretku pod schůdky před knihovnou a loučí se se slečnou Gábinou – pravidelnou návštěvnicí knihovny a malířkou, která si odnáší další nášup knih a její spokojený psík Aninka pár piškotů v břiše.

Paní knihovnice típe špačka a to už se blíží další návštěvník. Je to pan Nový. Starý pán, vdovec, skoro osmdesátník, leč elegantní a galantní… no skoro jako Oldřich Nový.

Stejně jako většina čtenářů i on chodí do knihovny proto, že si nejenom půjčí knížky, ale že při vybírání duchovní stravy prožije i příjemnou chvilku s ostatními čtenáři a oblíbenou knihovnicí.

Leč dnes už z výrazu jeho obličeje je patrné, že nepůjde o obvyklé povídání, protože ke knihovně přímo chvátá a zdá se velmi rozrušen.

* * *

„Dobré odpoledne přeji, paní Jano.“

„Dobrý den, pane Nový, snad se nestalo něco zlého… Jdete ke mně?“

„Ano, ale ani knihy nenesu… Nikdo tu není? To je dobře.“ Oba stoupají po schodech do knihovny. „Jdu za vámi, paní Jano. Až vám řeknu, co se mi přihodilo…“

„Nestrašte mě, co vás tak rozrušilo?“

„Vy mi to nebudete věřit,“ rozechvěle ze sebe souká pan Nový. „Řeknete si, dědek. No mám, pravda, svá léta, ale řekl jsem si, že snad vám jediné to tady můžu svěřit.“

„Posaďte se. A vyklopte to, než někdo přijde.“

„Ano… Tak takhle to bylo: Včera večer, když už byla tma, sedím u okna. Já tam často sedávám, je to příjemné místo, jak víte, mám podobně jako vy výhled přímo do koruny jednoho z těch kaštanů, co rostou v ulici. No a jak tak sedím a chystám se rozsvítit lampu a číst si… protože já si tam vždycky takhle čtu… tak najednou…“

„Dobrý den vespolek!“

Do dveří vtrhává rázná paní Jurtová. Paní Jurtové je něco přes sedmdesát, shodou okolností bydlí v blízkém cihlovém domě a její spodní sousedkou je naše paní knihovnice. Je to upravená a, jak už jsme jednou řekli, rázná dáma… ale je třeba to opakovat, protože jde o slovo plně vystihující.

„Dobrý den,“ odpovídají na její pozdrav trochu vyděšeně téměř dvojhlasně pan Nový s paní knihovnicí

„Jano, prosím vás,“ chrlí paní Jurtová už od dveří, „buďto jsem blázen, nebo začnu psát detektivky.“ Paní Jurtová je totiž spisovatelka…

„Proboha, co to do vás do všech dneska vjelo? Každej přiběhne, jako kdyby se stala vražda!?“

Chvíle ticha. Všichni na sebe koukají.

„Toho se právě obávám,“ pronese co nejtišeji pan Nový.

* * *

Ale v tu chvíli vchází do dveří knihovny další návštěvník. Je jím sestřička z protějšího zdravotního střediska. Pracuje tu celkem krátce a v knihovně je teprve podruhé. Snad nepostřehla, jak před jejím příchodem zírali jeden na druhého.

Sestřička zdraví, předkládá legitimaci a pan Nový dělá, že si vybírá knihy. Leží před ním zrovna štos detektivek. Mezitím, co mladá sestřička vykládá na stůl knihy ku vrácení, rozhostilo se ticho. Pak šustí kartičky, které knihovnice zakládá do přinesených knih, a klapou detektivky, jak je pan Nový překládá z jednoho sloupce na druhý. Je velmi rozrušen, a jak tak překládá ty napínavé brožurky a všímá si hrůzyplných názvů a náhlého trapného ticha, čelo se mu rosí.

Zato paní Jurtová sedí v klidu jako generál. Odmítá cokoli předstírat, takže po chvilce si sestřička připadá, jako že ruší a skoro omluvně a rychle vybírá z hrabátka dvě nové knihy.

Pan Nový přehrabuje a snaží se gentlemansky zachraňovat situaci tvrzením, že je dnes velmi pěkně.

Sestřička si odnáší knihy a všichni odpovídají na její „nascheanou“. V kabátku, pod nímž má sesterský plášť, spěchá do protějšího domu.

„A co se teda stalo?“ navazuje nedočkavě niť paní knihovnice. Teď pohlédne paní Jurtová na pana Nového, on na ni.

„Vy jste to taky slyšel?“ ptá se překvapeně ale důrazně paní Jurtová.

„Ano,“ špitne pan Nový jako oukropeček s hromadou knih na kolenou.

„Ale co, prosím vás?“ šermuje knihovnice rukama. „Tak dozvím se to? Oba se přijdete svěřit, sedíte tu půl hodiny a já furt nic nevim!“

„A slyšela jste to, co já?“ naklonil se tajemně pan Nový k paní Jurtové.

„A co jste slyšel vy?“ vypálila na něj paní Jurtová jako na malýho žáčka, div ne ruce v bok. Janina z nich nespouští oči, lokty opřena o stůl, ruce sepnuty pod bradou.

„Výkřik,“ řekl opatrně pan Nový. A šeptem dodal: „A výstřel.“

„Tak to souhlasí,“ razantně prohlásila paní Jurtová na celou knihovnu.

* * *

Janina Filupová má po pracovní době. Bere hák a s rachotem za sebou spouští červenou roletu přes vchodové dveře. Všichni tři se domluvili: Půjdou teď společně k místu, odkud pravděpodobně zazněl výkřik a výstřel. Pokusí se to místo najít.

Procházejí ulicí, po jejíž pravé straně stojí tři činžovní domy se zahrádkami a po levé dvě vily a parčík. Dohadují se mezi sebou, kde se čin mohl udát a při tom upřesňování běží každému v hlavě horror, co se vlastně událo a taky – komu? Vždyť pachatelem bude možná někdo, koho každý z nich zná! Brrr! Hrůzná představa. A oběť?

„Neměli bychom mluvit méně hlasitě?“ nabádá pan Nový.

„Proboha! Vždyť my to tady probíráme… Vždyť nás může slyšet!“ propadá děsivé představě jako první paní Jana.

„Čeho se bojíte, prosím vás?“ jde pragmaticky na věc paní Jurtová. „Když nás vrah uslyší, tak pak zazmatkuje a prozradí se. Třeba.“

„A neměli bychom tyto možné varianty prohovořit raději někde mezi čtyřmi zdmi?“ navrhuje nesměle pan Nový.

„To uděláme,“ souhlasí paní Jurtová. „Ale nejdříve musíme propátrat místo činu.“

„A slyšeli jste před tím výkřikem nějaké hlasy?“ ujímá se role detektiva Janina Filupová.

„To ne.“ Ale pak se pan Nový zamyslí a dodá: „Ale ten výkřik – to byl ženský hlas!“

„Určitě,“ sebejistě na to paní Jurtová. „Na to dám krk.“

„A shodnete se na směru, odkud ten výkřik a výstřel vyšel?“ pokračuje Janina ve vyšetřování.

„Jano, to vím přesně,“ rozvzpomíná se paní Jurtová. „Muselo to být strašně blízko. Řekla bych, že to mohlo být přímo v naší ulici!“

„Ano,“ vměšuje se do pátrání i pan Nový. „Ano, s tím směrem bych souhlasil. Ale také je možné, že to bylo až za parkem, jako z druhé strany, za vilou, víte, tam, co je už další ulice. Bylo to ale opravdu blízko.“

„Tak co kdybychom tu ulici a park prošli?“ navrhuje Janina.

A tak naši hrdinové jdou. Snaží se vypadat nenápadně a klidně jako na obvyklé procházce, ale je to na první pohled zvláštní trojice.

Když tu proti nim právě vychází pan Ondřej se svým pejskem, desetidekovým pražským krysaříkem Lupínem. Vydávají se na svou každodenní trasu.

Panu Ondřejovi do šedesátky moc nechybí, je šťastně ženatý, pravidelně navštěvuje i se svojí ženou knihovnu a co bychom o něm ještě řekli? Je to hodný člověk a má smysl pro humor. To by vám mělo stačit.

Nikoho lepšího naše trojice nemohla potkat! A to ještě netuší následující – pan Ondřej k nim míří a chystá se jim sdělit něco naléhavého.

„Nevím, co se tomu psovi dneska děje,“ praví udiveně na uvítanou. „Celou cestu, co jdeme, má úplně zježenou srst.“

Všichni se na psíka podívají.

„A támhle u té vily,“ pokračuje pan Ondřej, „se dal do takovýho řevu… Co se děje, Lupíno?“ sklání se a chlácholí Lupína.

„Kde že se dal do řevu?“ začichala paní Jurtová.

„Támhle!“ otáčí se a ukazuje pan Ondřej směrem k vilám.

„Tak se na to podíváme,“ navrhuje paní Jana.

Vydávají se tam společně. Jdou podél plotu první vily, pak druhé, té, co hraničí s parčíkem. Lupíno naježen. A u obrovského dřišťálu, který je vysazen na pomezí obou pozemků, začne Lupíno kňučet. Naši tři zasvěcení si keř pozorně prohlížejí. Pan Ondřej moc neví, o co jde, rozhlíží se kolem, a jak se tak rozhlíží, pohlédne také ke keři a pak se pootočí.

„Podívejte!“ řka to pan Ondřej, natahuje ruku. Na plotě visí kus kostkované žlutočerné látky.

„Důkaz,“ zajektá strachy šeptem pan Nový.

Pan Ondřej už už látku snímá. Ale přeruší ho paní Jurtová:

„Počkejte! Pane Ondřeji, nesundavejte to! Vždyť důkazem bude ten klůcek jenom tady na tom plotě, na tomhle místě!“

„To je pravda,“ souhlasí paní Jana. „A asi bychom měli zavolat policii, protože… Podívejte!“

Všichni se kouknou tam, kam směřuje pohled Janiny Filupové. A ustrnou.

Na zídce od plotu leží několik kapek krve!

* * *

To už všichni běží k nejbližší telefonní budce. Volání se ujímá pan Nový. Hrome, jak že je to číslo? 158. Jak se jmenuje ta ulice? Před Cibulkami. Dávají to horko těžko dohromady, protože jsou všichni v šoku. Dámy mlčí a jsou bledé. A do tohoto pobledlého ticha k nám z telefonní budky doléhá roztřesený hlas pana Nového, jak do sluchátka volá:

„Haló? Prosím vás, asi se tu stala vražda.“

Po téhle větě pan Ondřej pozvedne obočí a otevře ústa.

* * *

Všichni se vracejí směrem k vile. Počkají tam na policii.

Když ale přijdou na místo činu! Krve by se v nich nedořezal!

Ten kus látky – je fuč!

A krev? Nikde! Někdo ji setřel! Bože!

A policie akorát přijíždí. To už jdou mdloby i na pana Ondřeje.

* * *

Pan Nový se ihned vrhá k okénku policejního auta a roztřeseným hlasem zmateně vykládá: „Někdo zničil stopy… když jsem vám totiž volal…“ Bylo mu strašně.

I ostatním přišla situace hrozná. A hrozná v tomto směru i byla. Policie vbrzku odjížděla s pocitem, že si z nich znovu někdo vystřelil.

Po odjezdu auta tam zůstali všichni stát a nebyli schopni slova.

Situaci vyřešila Janina Filupová. Navrhla, aby k ní hned teď zašli na panáka. A to na sakra pořádnýho.

* * *

Teď už všichni sedí v pohodlných křesílkách v obývacím pokoji paní knihovnice. Na stole je před každým z nich nalitá už druhá sklenka. Tu první do sebe kopli ve vteřině, jak dosedli.

A tak přicházíme právě včas, protože do téhle doby si mezi sebou vyměňovali pouze věty typu: „To snad není možný!“ „To snad není pravda!“ „No to je zlej sen!“ A výkřiky druhu: „Panebože!“ „No to je hrůza!“ a podobně.

Až nyní si uvědomují, že sedí v útulném pokoji, venku že se mezitím dává do deště a že se začíná stmívat. Lupíno zabral nejlepší místo na gauči a spokojeně usíná. I ostatní padají únavou, ale na gauč si jen tak lehnout nepůjdou. Teď je ten pravý čas všechno probrat.

„Mohl bych si zatelefonovat?“ ptá se pan Ondřej. Musí vzkázat ženě, kde je.

„Jistě!“ odpovídá Janina Filupová. A se samozřejmostí dodává: „Ať žena přijde!“

Paní Johana přibíhá během pěti minut. Odtud je to k nim co by kamenem dohodil.

„Co se děje?“ ptá se hned mezi dveřmi. V obývacím pokoji to vypadá jako při seanci.

„To se hned dozvíš,“ pomáhá své ženě pan Ondřej z kabátu. „Ale nejdřív se na to posaď.“

* * *

„Teď už nelze pochybovat o tom, že skutečný zločin se opravdu stal,“ nemůže tomu pan Nový stále uvěřit.

„Samozřejmě,“ vpadá do úvahy pana Nového paní Jurtová. „Jinak by přece ty stopy nezmizely tak rychle!“

„Víte, co je na tom tak hrozného?“ hledí před sebe zaražená Janina Filupová, „že ty stopy zmizely právě v tu chvíli, co jsme šli volat. To znamená, že vrah nás musel vidět!“

„Strašné!“ zhrozil se pan Nový.

„Jano,“ vložila se do toho paní Jurtová. „To ale znamená, že musí bydlet skutečně v některém z těchto domů, protože se musel koukat z okna, jinak by nás přeci neviděl!“

„Hrozné na tom je,“ opakuje zděšeně pan Nový, „že teď vrah ví… kdo ví, že se stal zločin.“

„Takže to policejní auto v ulici tu bylo kvůli vám?“ chce být paní Johana v obraze.

„Ano,“ odpovídá jí manžel, „volali jsme policii, protože tu asi byla spáchána vražda.“

„Vražda?“ překvapeně vzhlédne Johana.

„Už to na to vypadá, paní Ondřejová,“ potvrzuje neuvěřitelné podezření všech Janina Filupová.

„Víte, co je zajímavé?“ vyrušil všechny z černého zamyšlení pan Ondřej, „že Lupíno, když jsme šli kolem toho místa poprvé, ještě než jsem vás potkal, tak strašně vyváděl. Pak, když jsme se tam vraceli s vámi, tak byl naježený a kňučel. A když jsme tam přišli potřetí, tak jenom zvědavě čmuchal.“

„Chcete tím říct, že tam možná někde byla napoprvé ukryta oběť?“ domýšlí tu hrůzu pan Nový. „A že ji potom pachatel za tu chvilku odklidil?“

„Nevím,“ pochybovačně odvětil pan Ondřej, „ale něco podobného mě napadlo.“

„Já myslím, že bychom to neměli nechat jen tak,“ rozhoduje rázně paní Jurtová. „Nemáte tady papír a tužku?“

„Ale jistě… Tady to je,“ přináší paní knihovnice vyžádané. „Co chcete dělat?“

„Jano, napíšeme si seznam podezřelých.“

* * *

Venku je už úplná tma. Naši spiklenci si rozsvítili velikou lampu a zatáhli závěsy. Jsou pevně rozhodnuti pokračovat v pátrání na vlastní pěst.

„Ono, když se to tak vezme,“ uvažuje pan Ondřej, „tak těch lidí tady v ulici zas tak moc nebydlí.“

„No ale taky to mohl být někdo z vedlejší ulice a jsme namydlený,“ počátky pátrání vidí paní Johana dost svízelně. „Rozhodně neznáme všechny jménem.“

„Jménem ne, ale od vidění známe skoro každého a jménem alespoň většinu,“ odhaduje situaci paní Jana. „Lidi, co chodí do knihovny, jménem znám.“

„Zkrátka, od této chvíle nám nesmí uniknout sebemenší detail,“ shrnuje to paní Jurtová. „Všechno je teď důležité. Na stopu nás může přivést úplná maličkost!“

Debatu sleduje ze svého okenního pelechu bílá kočka Arča. Je více než pravděpodobné, že ví víc než všichni dohromady. Jejím hobby je sledování lidí z okna. A co teprve, když do zastávky před domem přijede autobus! Fascinuje ji, jak lidé vystupují a nastupují, jak procházejí ulicí, parkem, otevírají branku, nebo nasedají do auta… Arča dřímá a mlčí. Ví, ale nepoví.

„Jano,“ zahlodá pochybnost v paní Jurtové, „teď mě napadá, kde vy jste byla vlastně ten večer? Přeci když jsem slyšela výstřel já, tak vy byste ho měla taky slyšet…“

„Milý Watsone, já byla u bráchy na Hradišti. Švagrová měla narozeniny. Já mám alibi.“ Už se tomu všichni musí smát, jsou unavení a navíc alkohol dělá své… no hlavně neztratit dobrou náladu.

* * *

„Tak tedy seznam podezřelých,“ praví jistě paní Jurtová a hned si to píše. „Na prvním místě musíme jmenovat majitele protější vily.“

„No to je gól,“ nevidí to slavně Janina. „To začíná velkolepě. Vždyť ty zrovna vůbec neznáme! Pan Kraus přeci loni, nebo kdy to bylo, zemřel. Vůbec nevíme, komu ten dům patří.“

„Nepamatuji se, že by se v domě od páně Krausovy smrti svítilo,“ potvrdil obavy pan Nový.

„No vidíte,“ chytil se hned niti pan Ondřej, „třeba jde o dědictví! Třeba už máme motiv!“

„Třeba,“ pravila vážně paní Jurtová, „fakt je, že bychom to neměli nechat náhodě a že bychom se po těch dědicích měli porozhlédnout.“

„Proboha, paní Jurtová,“ vznáší okamžité pochyby paní Jana. „Jak to chcete udělat? A navíc – jsme teď u prvního jména! Co ty další? No jestli budeme takhle pokračovat u všech, tak se výsledku nedožijem.“

„Ale Jano,“ na to paní Jurtová s klidem, „musíme hledat. Tohle by mohla být stopa. A já věřím na náhody. Tohle si beru do práce já. Tohle zjistím.“

Den druhý

Ráno raníčko se všichni probudili ve svých domovech jak po zlém snu a ještě po opici. Pan Ondřej, ač ze všech detektivů skoro nejmladší, chvilku neví, jestli to všechno byla vůbec pravda. Zvolna vstává a vyráží s Lupínem na procházku. Dojdou si do horní trafiky pro noviny a pak to vezmou parčíkem kolem vily.

V ulici se pan Ondřej nenápadně rozhlíží – ono mít psa jsou při pátrání dobré mimikry! Na otázku „Co tady čmucháte?“ lze tak nějak poukázat k zemi na přítele nejvěrnějšího. To je jasné, trochu obav pan Ondřej má, je to vlastně docela vzrůšo.

A jak tak jdou a jdou, Lupíno čmuchá a značkuje a pak zase větří a zase a víc a víc a pak náhle zabere, že vodítkem trhne, byť je postavy velmi skromné a čenichá jako blázen u jednoho ze zaparkovaných aut. Pach ho vede jakoby ke dvířkům, ano ke dvířkům, srst se mu zvedá… pomalu… A už je naježenej.

Pan Ondřej, který sledoval svého stopovacího psíka, se u auta také zastavil, a když uviděl ten ježící proces, pohlédl okýnkem dovnitř.

A kdyby právě kouřil svou oblíbenou dýmku, tak jak to doma pravidelně po obědě dělává, byla by mu vypadla z huby.

Na zadním sedadle je zakryto něco velkého. Ale do čeho! Do látky, jejíž vzorek měl tu čest včera osobně poznat.

Hodnou chvíli vejrá do auta. Neví, jestli bude mít infarkt nebo mrtvici. Nejspíš to vypadá na obojí najednou. Říká si: „Musíš dejchat zhluboka, vole.“ A pak udělá ohromnou věc, věc, kterou by nikdy sám do sebe neřekl: Zapamatuje si značku auta! A… značku auta.

Černý jaguár. 4D8 622.

* * *

Pan Ondřej teď váhá. Neví, jestli má s tímhle objevem nejdřív běžet do knihovny, nebo přednostně volat na policii. Lupínovi se obsah auta vůbec nelíbí. Pan Ondřej tedy dává na Lupína a svižným tempem oba pádí k nejbližší telefonní budce oznámit věc policii. A z budky pak rovnou dolů do knihovny!

Vyletí do schůdků a od dveří rozrušeně zakřičí: „Asi mám mrtvolu!“

Na takovéhle sdělení zareagovala právě přítomná jezevčice Aninka zaječením a rozčileným štěkotem. Pan Ondřej měl štěstí, protože v knihovně seděla kromě paní knihovnice pouze slečna Gábina – ona malířka, kterou jsme už na začátku příběhu letmo zahlédli. Ta teď doširoka otevřela oči a s rozzářeným obličejem pravila:

„Vážně?“

Janina Filupová pohlédne od své katedry k panu Ondřejovi:

„Zasvětíme ji?“

„Zasvětíme,“ prohlásil bez obvyklého rozmýšlení pan Ondřej.

Paní knihovnice se svou otáčecí židlí nasměruje ke Gábině:

„Tak my vás zasvětíme.“

A už si to pan Ondřej s Lupínem, slečna Gábina s jezevčicí Aninkou a paní knihovnice Janina Filupová hrnou k podezřelému autu v horní ulici nad knihovnou. Cestou oba Gábině vysvětlují, co a jak. Gábina kývá hlavou, rozumí. A zároveň pan Ondřej chrlí dnešní zážitky. Obě kroutí hlavou, nechce se jim věřit.

A už jsou na místě… Ale! Pan Ondřej…! Chytá se plotu, vykulen, je mocen pouze slov:

„Kristova noho!“

Ano, uhodli jste. Auto je v tahu.

* * *

A to už přijíždí policie. Z auta vystupuje mladík v uniformě, kterého naši detektivové ještě neviděli. Tak to se jim ulevilo. Ale vzápětí se jim zase přitížilo, protože hned za mladíkem se objevuje vyšetřující, co tu slavně vyšetřoval už včera. Trapná situace. Nicméně výsledkem je to, že si policie zapisuje značku auta a značku auta. Aspoň něco.

„Ještě že jsem si to zapamatoval,“ běží v hlavě panu Ondřejovi, „jinak by mě asi hned odvezli do blázince.“ Přesně to samé včera svitlo hlavou i panu Novému.

Celý rozhovor s policií je zakončen takto.

Vyšetřující ke Gábině: „A vy tu děláte co?“

Gábina: „Já jsem jenom zasvěcená.“

Vyšetřující: „Hm.“

* * *

Když policie odjela, uzavřel scénu pan Ondřej slovy:

„Asi si myslej, že si z nich děláme srandu.“

„To se mýlíte,“ přichází k panu Ondřejovi Janina Filupová. „To už by nám napařili pokutu. Mám dojem, že si o nás myslej něco daleko horšího.“

Odcházejí z místa činu.

„Tak si zase dáme panáčka?“ navrhuje Janina Filupová.

„Už to tak vypadá,“ není proti pan Ondřej. „Ale jestli to takhle půjde dál, tak se ze mě stane alkoholik.“

Paní Jana se směje: „Víte, já teď musím do knihovny, ale přijďte večer. A svolejte všechny… zasvěcené.“

* * *

Večer bylo vskutku o čem povídat. A sešli se opravdu všichni: Janina Filupová, paní Jurtová, pan Ondřej s paní Johanou, pan Nový a dnes už i slečna Gábina, a samozřejmě, že nechybí ani Lupíno, Aninka a tajemná Arča – kočka paní knihovice.

Podává se čaj a chlebíčky. A co se probírá?

No jednak to, co už víte, co už jste si přečetli, všechno se to přehrává znovu a znovu. Dokonce paní Jurtová navrhuje, aby se vše zapisovalo. A sama přichází ještě s něčím novým: Skutečně se jala vypátrat dědice pana Krause, leč zjistila, že pan Kraus, jak jsme se správně domnívali, žádné přímé potomky nemá.

„To ale znamená, že musela existovat závěť!“ dokončuje svůj holmesovský počin paní Jurtová.

„Nebo taky nemusela,“ okamžitě pochybuje Janina Filupová. „Jak vím, bylo panu Krausovi ke konci všechno fuk. Dost si vytrpěl.“

„A co mu vůbec bylo?“ ptá se paní Johana.

„Doktor říkal, že rakovina,“ odpoví jako by se nechumelilo Janina Filupová.

„Doktor?“

Všichni ztichli a pohlédli jeden na druhého. Věděli: TUDY!

* * *

Jak už víme, místní zdravotní středisko leží zrovínka naproti knihovně. Ano, je to tam, co odběhla sestřička s knihami, toho dne, co jsme se seznámili s aktéry našeho příběhu.

Je vybrán pan Nový. Ano. Půjde tam jako normálně pro léky na vysoký tlak, jen tak náhodou zavede hovor na pana Krause a bude pečlivě sledovat, co mu na to odpoví.

„Prosím vás, a nemůžete mi poradit, jak mám z vysokého tlaku přejít na pana Krause?“ tápe vyděšeně pan Nový.

„No to bych taky nevěděl,“ soucítí s panem Novým pan Ondřej.

„Navíc prosím, uvědomte si,“ snaží se vykroutit pan Nový, „že já jsem zapsán v kartotéce paní doktorky Lesecké, nikoli pana doktora Drobného.“ Doufá, že padne nakonec volba na někoho jiného.

„Pane Nový,“ říká paní Jurtová oznamovacím tónem. „Ty léky potřebujete.“

„To nepopírám. Chodím tam pravidelně každý měsíc, prosím.“

„Tak tam prostě půjdete jako obvykle, no a uvidíte, jak se situace vyvine. Pouze si bedlivě všeho všímejte, a když to bude vhodné, tak se zmiňte o Krausovi,“ zopakovala – tak jasnou věc přeci – paní Jurtová.

„To jsme ale panu Novému moc nepomohli,“ umí si sám sebe v takové roli představit pan Ondřej.

„Já mám nápad!“ hlásí se paní Johana. „Takhle! Až vám paní doktorka bude měřit tlak, tak řekněte jen tak mimochodem: ‚Abych neskončil jako nebožtík Kraus.‘“

„Prosím vás…,“ není to zrovna po chuti panu Novému.

„No ne, počkejte!“ pokračuje ve velkém stylu paní Johana. „Doktorka mu na to řekne: ‚Ále co vás to napadá,‘ nebo něco v tom smyslu a vy řeknete, že jste myslel, že zemřel, protože ho ranila mrtvice z vysokého tlaku.“

„Johano, prosim tě,“ nevěří vlastním uším pan Ondřej.

„Je to krapet drsný,“ vměšuje se poprvé do rozhovoru Gábina. „Ale je to dobrej nápad.“

„Ono, pravda, logicky… by to do sebe zapadalo, myslím, takto nenápadně přejít…“ váhá stále pan Nový.

„Já nevím, jestli to nepřeháníme,“ pochybuje o celém plánu paní knihovnice. „Jestli toho nechceme po panu Novém trochu moc. Vždyť je z nás nejstarší! To po něm nemůžeme chtít…“

„Ale Jano, to, že je starý, to je právě ono! Nebude to nápadný!“ jásá naopak nad chystanou akcí paní Jurtová.

„No, a když řeknete, co jste si myslel o smrti pana Krause, nepřímo se vlastně zeptáte, co bude s tou vilou… jako jestli neví, koho to teď je…“

„Johano!“ okřikuje svou ženu pan Ondřej.

„No počkej, dyť takhle se mezi sebou lidi fakt bavěj!“

„A co má říct, kdyby se ho doktorka zeptala,“ ozývá se nezvykle hlasitě Janina Filupová, „co je mu do toho?“

„To je správná připomínka,“ nesměle souhlasí pan Nový.

„Všimli jste si pod vilou těch pěkných skalniček?“ vložila se do debaty Gábina. „Pan Kraus byl přeci uznávaným zahrádkářem. Ty jeho saxifrágy vyhrály i nějaké ceny. Rostou tam stále. Pan Nový by mohl říct, že těsně před Krausovou smrtí pana Krause potkal a ten mu nějaké skalničky slíbil.“

„Výborně!“ zvolala paní Jurtová. „To zní věrohodně.“

„Ale já zrovna velký zahrádkář nejsem…“

„To nevadí,“ zahání nejistotu pana Nového paní Jurtová.

„Já vlastně ani nevím, co to ta saxifrága je,“ vidí pan Nový, že už jde do tuhého. „Víte, abych ten název nepopletl, to bych tomu dal…“

„Opakujte si,“ radí paní Jurtová. „Saxifrága, saxifrága…“

„Já si to raději napíši,“ praví zodpovědně a odevzdaně pan Nový.

„Tak co, pane Nový? Půjdete tam?“

„Paní Johano, cítím, že je to na mně.“

Obdivně k panu Novému vzhlédli.

Den třetí

A tak na druhý den vchází pan Nový do vstupních dveří místního zdravotního střediska. V ruce svírá kartičku zdravotní pojišťovny a v duchu si opakuje: „Saxifrága, saxifrága.“ Objednává se v kartotéce. Jeho kartu hledá ta nová sestřička. Vybírá ji v kovovém šupleti a hlásí mu:

„Paní doktorka Lesecká má dovolenou. Její pacienty po tu dobu přebírá pan doktor Drobný.“

Pan Nový je překvapen. Trochu ho to zmátlo. Je tím, co se za poslední dva tři dny odehrálo už takovým způsobem vyveden z míry, že i za jednoduchým sdělením ohledně dovolené hned cítí něco podezřelého.

Sestřička vidí jeho vyděšený a pomatený výraz.

„Vadí vám to? Paní doktorka bude pryč celý měsíc. Ale jestli něco potřebujete, zastupuje ji pan doktor. Je tady.“

„Ale… ano… to vůbec nevadí.“

„Tak já mu jdu dát vaši kartu.“

„Ano, děkuji vám.“

Tak doktorka tu není, běží panu Novému hlavou, zajímavé! Ale to už se z ordinace ozývá mužský hlas:

„Pan Nový!“

Pan Nový se zvedá z čekárenské lavice a v očekávání věcí příštích míří do ošetřovny.

* * *

Pan Nový hned mezi dveřmi ordinace vysvětluje, že si jde jako obvykle i dnes pro léky na tlak, paní doktorka mu Berlipril dává každý měsíc.

„Tak paní doktorka odpočívá…,“ vybavuje si pan Nový doktorku Leseckou na dovolené, ale sám se až zarazí nad druhým významem své věty. Doktor Drobný čte v jeho kartě, odpoví jen stručně a chladně:

„Ano.“ Pak se ale zazubí.

Panu Novému trochu klesne brada. Ale hned se chápe příležitosti a ptá se doktora děsně nenápadně:

„A kam jela paní doktorka, smím-li se zeptat?“

„Ani nevím. Bylo to last minute,“ kouká doktor do lejster. Pan Nový se zmůže zablekotat jen něco jako:

„Aha.“

Doktor Drobný konečně vzhlédne a mění téma: „Změříme tlak. Vyhrňte si rukáv.“ Měří, měří… „No máte celkem vysoký tlak, pane Nový, cítíte se jinak dobře?“

A teď pana Nového napadne – jak bychom to řekli – porušit scénář, řekne: „No, víte, jsem poslední dny dost rozrušený z toho, co se stalo… ta policie a vůbec…“

„Policie?“

„Neslyšel jste to taky?“

„Co?“

„Prý se tady stala vražda!“

„A koho zabili?“

„No… to nevím.“

„Poslyšte, pane Nový… Berete ještě nějaké prášky?“

„Ne… To o té vraždě jsem četl v novinách, prosím.“

„Ále, to si nesmíte tak brát. Noviny jsou plný vražd.“

„No to máte pravdu.“ Panu Novému usilovně běží hlavou, že se musí zeptat ještě na Krause. Včas ho napadlo, jak naváže:

„A kolik jsem měl tlak, pane doktore?“

„Sto osmdesát na sto dvacet.“

„Bojím se,“ pokračuje vychytrale ale nervózně pan Nový, „abych neskončil jako nebožtík Kraus.“ Doktor se ohlédne na pana Nového.

„Prosím?“ A to „prosím“ zaznělo opravdu zaskočeně.

„Ten přeci, pokud se nemýlím, zemřel z důvodu vysokého tlaku… mrtvice… Ne…? He?“ Pan Nový se začíná potit. Teď si tak změřit tlak, to by bylo číslo.

„To jste taky četl v novinách?“ ptá se dost podrážděně doktor, začíná mít toho zvědavýho dědka po krk, ale snaží se ovládat.

„Dovolte?“ brání se pan Nový a s úlevou si vzpomene na nápad slečny Gábiny. „Ale kdepak v novinách… Jen jsem si na pana Krause vzpomněl, víte? On mi slíbil nějaké skleničky… ééé… skalničky… to bylo, chudák, těsně před jeho smrtí, teď tam ta jeho zahrádka leží opuštěna, chudinka.“ A vychytrale, jako by se nechumelilo, zato jedním dechem dodá:

„Nevíte, komu teď dům patří?“ Docela mi to jde…

„To nemohu vědět, pane,“ nabyl opět své odměřené jistoty doktor Drobný.

* * *

Pan Nový ještě chvilku čeká, jestli z doktora něco nevypadne a přitom usilovně přemýšlí, na co by se ještě zeptal. Doktor taky čeká, a když uplynou dlouhé tři vteřiny, přeruší doktor ticho:

„Tak tady to je. A přijďte zase za měsíc, když nebudou problémy. Nic měnit nebudeme.“ A pokládá na stůl před pana Nového recept na novou dávku tablet.

Pan Nový děkuje a odchází. Venku je trochu zmaten. Se závěrem rozhovoru není moc spokojen, ale něco se přeci jen dozvěděl: ty reakce a ta doktorka… Váhá, jestli má jít naproti do knihovny – z knihovny ho paní Jana jasně vidí a pan Nový to ví, ale taky ví, že by ho přitom mohl vidět doktor… Vlastně až teď ho napadlo, že to je přesně to, čeho se bojí. Jakýsi podvědomý strach… Co to je? To se mu ještě nestalo. Ne. Půjde domů a okamžitě do knihovny zavolá. Doma si to v klidu v hlavě utříbí… A jak že to říkala paní Jurtová? Všechno zapsat? Všechno zapsat. Abych nic do večera nezapomněl.

* * *

Dny se krátí, podzimní večery jsou dlouhé. To ovšem neplatí pro naše detektivy. Večer u paní knihovnice vždycky doslova uletí. Tak je tomu i dnes. Sešli se v sedm a je půl jedenácté než bys řek švec.

Všichni pozorně poslouchají vyprávění pana Nového. Paní Jurtová jej chválí, že si vede zápisky.

„Víte, důležité jsou doktorovy reakce na to, co jste se ho ptal.“

„Musíme ale stát nohama na zemi,“ umírňuje nadšenou paní Jurtovou paní Jana. „Nic to nedokazuje.“

„Nedokazuje? Víte, co mě zaujalo? Že doktor byl nepříjemný od momentu, kdy padlo Krausovo jméno.“

„A to máte pravdu, paní Jurtová,“ potvrzuje pan Nový. „Také mi připadalo, že jsem se ho nějak dotkl… Zkrátka opravdu mě ta jeho reakce překvapila.“

„Byl to jeho pacient,“ upozorňuje paní knihovnice na přirozenou okolnost.

„To víte určitě?“ vloží se do debaty paní Johana.

„Ano. Sama jsem ho několikrát viděla, jak jde ke Krausovi. Těsně před jeho smrtí tam chodil skoro denně.“

„Ale existuje také lékařské tajemství,“ vmísil se do rozhovoru pan Ondřej. „Doktor přeci kde komu nemůže vykládat na potkání, co komu bylo nebo je…“

„Tak,“ souhlasně pronesla paní Jana k panu Ondřejovi. „Možná proto odpovídal tak úsečně. Chtěl ten hovor o Krausovi prostě ukončit.“

„To chtěl,“ praví tajemně paní Jurtová. „To je jasné už z toho, co nám prozradil pan Nový. Ale! Možná, že chtěl ten hovor ukončit i z jiného důvodu, než je lékařské tajemství.“

„Ale, paní Jurtová, vás už to úplně pohltilo,“ brání se stále zlým představám Jana Filupová. „Nemáte přeci žádné důkazy… Já vím, co chcete říct. Že je máte…“

„Jano! Mě něco napadlo,“ přerušuje razantně Janinu paní Jurtová. „Vy sama jste viděla doktora Drobného, jak jde do vily?“

„Ano, několikrát, vždyť jsem to už říkala.“

„Ano, říkala. Ale nepověděla jste nám, kdo přicházel panu doktorovi otevírat.“

Všichni napjatě sledují vyšetřování. Kdo žvýkal, přestal. Špendlík bychom slyšeli upadnout na zem. Také Janina Filupová se zarazila. Nevěřícně se zahleděla před sebe a pravila:

„Proboha, vždyť doktor měl klíče! Otevíral si vždycky sám!“

Den čtvrtý

Další den, krátce poté, co paní Jana vytáhla roletu, přibíhá do knihovny pan Ondřej s Lupínem.

„Dobrý den, představte si, paní Jano, co jsem se dozvěděl!“

„Dobrý den, co máte?“ pohlédla přes brýle paní Jana.

„Volal jsem na policii ohledně toho auta, co jsem viděl… jestli to auto třeba nenašli. Vzal jsem si tenkrát telefonní číslo na toho mladíka v uniformě. Tak jsem mu zavolal. A představte si, že to auto tady vůbec není zaregistrované! De facto neexistuje!“

„Neexistuje?“ sedá si do křesílka.

„No podle policejních seznamů o registracích aut. Ono tam není! Chybí. Není!“

„Hm… Ale pane Ondřeji, tohle už nás přeci nemůže rozházet.“

„Vůbec nevím, co si o tom mám myslet.“

„Škoda, že si tohle neříká policie.“

„Jestli se nám povede něco podobného ještě jednou, víte s tím planým poplachem a příjezdem policie, tak mě už asi odvezou k Chocholouškovi.“

„To vám řekli?“

„Ne,“ směje se úlevně pan Ondřej. „Ne, to mně neřekli, ale myslím… že by nebyli proti.“

„Takže to auto je kradený,“ zakládá si paní Jana ruce pod bradu.

„No, možná jo. Zkrátka je cizí.“

„Tak v tomhle nám asi policie nepomůže.“

Oba se smějí. Je to, pravda, trochu hysterický smích.

* * *

Ten den se slečna Gábina rozhodla, že se o něco pokusí. Nikomu o tom nic neřekla. Když to vyjde, bude to pro večerní povídání bomba. Uvědomila si totiž po tom všem, že ji jedinou vrah zřejmě nezná. Trochu už fantazíruje, taky už rovnou říká „vrah“. Ale přece jen – ji nikdo s partou neviděl. Připojila se k nim až později, v momentě, kdy vrah odjížděl autem někam daleko, tak ji přece nemohl zahlédnout. To je výhoda. Vrah nepojme podezření, že jde něco vyšťárat, vypátrat… Jen nesmí udělat chybu. Co udělá? Půjde k doktorovi. A uvidí se, jestli náhodou neobjeví další stopu. Jakou? Nemá ponětí. Něco. Fuk co. Uvidí se. Bude to jedna velká improvizace. Půjde tam, jako že potřebuje potvrzení od doktora do školy, protože… protože třeba pojedou do hor. Čili zdravotní prohlídečka? Jo.

Gábina vchází do zdravotního střediska. Objednává se v kartotéce. Službu má dnes sestra, kterou jsme ještě neviděli, ale naopak naši hrdinové ji znají už léta. Jde o obtloustlejší sympatickou paní. Hledá Gábininu kartu a říká podobně jako včerejší sestra:

„Paní doktorka Lesecká tu není a bude pryč asi dýl. Pan doktor Drobný vás vezme.“

„A co je s paní doktorkou?“ táže se Gábina.

„Já vlastně ani nevim. Vzala si dovolenou a pak si ji ještě snad prodloužila nebo co…“

Zajímavé, říká si v duchu Gábina a nahlas ve své úvaze pokračuje. Já sem chodím už sedmým rokem a ještě jsem se jí do dovolené netrefila. Je to nezvyk, když tady není…

„Copak? Jo tak,“ pochopila sestra, že se Gábina trochu stydí, „ale pan doktor je profesionál.“

„No jo, ale… no konzultovala bych to raději s paní doktorkou.“

„A k panu doktorovi teda jdete?“

„Jo jo… já potřebuju jenom razítko.“

„To vám pan doktor zařídí.“

* * *

Doktor je fešák. Pětačtyřicet, prošedivělé nakrátko ostříhané vlasy, sportovní typ, zlaté brýle. Na první pohled podezřelé individuum, prolétlo Gábině hlavou.

„Dobrý den, já jsem od paní doktorky Lesecké a potřebuju potvrzení na hory,“ hlásí Gábina ve dveřích ordinace.

Pan doktor cukruje, jako že to není problém a že si poslechne srdíčko.

Gábina se ale nenechává rozptylovat a soustředí se na to, co vidí kolem.

A teď si všimla, že stůl paní doktorky Lesecké teď asi patří panu doktoru Drobnému, protože za něj právě usedá a píše, vyplňuje. To je divný, říká si Gábina, vždycky měl ten stůl u dveří, a najednou sedí tady u okna. A normálně otevírá šuplíky! Zajímavé.

„Kde mám to razítko?“ hledá doktor. „Jo! V sesterně! Malý moment.“ A s úsměvem se vzdaluje.

* * *

Tak toho tedy Gábina využije. Do sesterny je to pár schodů a pak chodbou. Těch pár vteřin – to je výzva!

Gábina nemešká. Okamžitě otevírá jeden šuplík za druhým, pak běží k doktorovu původnímu stolu a dělá to samé. A! Ve třetím šuplíku leží klíče! Ale jaké klíče! Velké staré klíče jak od hradu. Bez vteřiny rozmýšlení je hází do své brašny. Zavírá šuple a v mžiku stojí tam, kde před odchodem doktora z ordinace. Ten právě vchází do dveří, Gábina ještě stačí nasadit znuděný výraz.

„Tak tady je to,“ podává jí potvrzení. „Kdy jedete?“

„Kam?“

„Na ty hory přece.“

„Až po Vánocích.“

„To jste tady byla trochu brzo, ne?“

„No ony se podávají přihlášky už teďka.“

„Aha,“ zadívá se doktor do lejster.

„A nevíte, kdy se vrátí paní doktorka?“

„To nevím,“ odpověděl dost nepřítomně doktor.

Gábina je chvilku zticha, čeká. Pak se nezvykle rázně zeptá:

„Ale to byste měl vědět, nemyslíte?“

Doktor vypadá, jako když neví, co na to odpovědět. Něco blekotá zpoza doktorčina stolu:

„Ale jistě, že to vím… přibližně… ale nevím, kdy přesně… Má něco naléhavého… osobního.“

Aha. Last minute. Ale to už si řekla Gábina jen v duchu.

„Hm. Tak na shledanou,“ odchází z ordinace a doktor se za ní mlčky dívá.

* * *

„Je to vlastně šílené, jen tak pro nic za nic někoho začít podezírat, nemyslíte?“ hodil otázku do placu pan Ondřej, když si ten večer zase přišli popovídat k paní knihovnici.

„Podívejte se, pane Ondřeji,“ vloží se do toho hned paní Jurtová. „Jakýpak pro nic za nic? Něco se stalo!“

„No to jó.“

„Tak vidíte,“ pokračuje paní Jurtová. „Zkrátka nenechává nás to chladnými. Určitě se tím i drobet bavíme, to si přiznejme, ale takoví zvědavci nejsme, abychom pátrali pro nic za nic. My máme hrůzu, že tu někde s námi žije vrah!“

„Děkuji, že jste mi to ospravedlnila,“ sedí zamyšlen dál pan Ondřej. „Víte, já mám furt pocit, abychom tím někomu neublížili.“

„Ale, prosím vás, komu?“ nechápe paní Jurtová. Pan Ondřej pokrčí rameny.

„Ale já vím, co pan Ondřej myslí,“ přišla mu na pomoc Janina Filupová. „Mě to taky trápí. Protože to, co děláme, zavání předsudkama. Pojmeme podezření… a jako hlas lidu se přiženeme a zjednáme nápravu.“

„No! Takhle jsem to přesně myslel!“

„Tak víte vy co?“ pochopila paní Jurtová. „Slibme si tady, že nikomu dalšímu se ani slůvkem nezmíníme o tom, co tady řešíme, ani slůvkem o podezření, nikomu! Platí?“

„Platí.“

„A že okamžitě začneme spolupracovat s policií, jakmile něco podstatného objevíme. Platí?“

„No platí.“ A nejistě dodává pan Ondřej: „Ale jenom jestli bude chtít policie spolupracovat s náma…“

Všichni se na to napili a trochu se posilnili, protože na pořadu dne je teď probrat nové události.

* * *

Tak zaprvé to auto. Pan Ondřej líčí, co se dozvěděl od mladého poručíka.

„A nevšiml si někdo z vás tady toho auta už předtím?“ rozhlíží se zrakem bedlivákem paní Jurtová. „Sakra, dyť máte skoro všichni auto!“

„Ne. Tady v ulici určitě nikdy nestálo,“ přemýšlí paní knihovnice. „Myslím, že bychom si ho všimli. Vždyť tu je málo místa a každé zaparkované auto navíc znemožní parkování někomu z domácích.“

„A taky ten poručík říkal,“ vzpomíná pan Ondřej, „že podle čísla jde pravděpodobně o vozidlo britského majitele.“

„To že říkal?“ propukne paní Jana ve smích. „Pchá! Stopy vedou do Anglie…! Vážení, mám pocit, že na tohle budeme krátcí.“

„A ještě dodal: ‚Jestli tedy existuje‘,“ svěřil se nesměle pan Ondřej. „Oni mi asi vůbec nevěřili… Ale to už jen tak na okraj.“

„Z toho si nic nedělejte,“ uklidňuje ho paní Jana.

„Každopádně teď musíme dávat pozor,“ kuje plány paní Jurtová, „jestli to auto někdo z nás někde nezahlídne.“

„Co se zeptat na britském velvyslanectví?“ navrhla paní Johana.

„Myslíte, že by nám pomohli?“ nevěří paní knihovnice.

„Můžeme to zkusit,“ myslí paní Johana.

„Mám pocit,“ dodává paní Jurtová se zkušeností starého detektiva, „že tahle práce spíš náleží Interpolu než pánům velvyslancům.“

„To asi máte pravdu,“ uznává paní Johana, „ale stejně za to nic nedám… aspoň teda doufám… když se tam půjdu zeptat.“

„A jak to formuluješ?“ ptá se pan Ondřej.

„Půjdu rovnou na věc,“ vidí to jasně před sebou paní Johana. „Zeptám se, čí to auto je, protože parkovalo u nás před domem a pozor! Že když odjíždělo, tak si pán majitel zapomněl něco na chodníku.“

„Ty seš blázen!“

„Řeknu, že jsem za ním vyběhla, volala, ale že zmizel, že jsem si ale zapsala jeho číslo.“

„A ta věc na chodníku?“ ptá se pragmaticky paní Jurtová.

„To jim neřeknu!“

„A když se tě zeptaj?“ pálí pan Ondřej.

„Tak řeknu… že jim to neřeknu.“

„Hm.“

„Protože kdybych jim to řekla, tak pak by se o ni nemusel přihlásit pravý majitel… jim vysvětlim. Ale utvrdím je v tom, že je to důležitá věc. Věc, kterou opravdový majitel… věci… zcela jistě postrádá.“

„Šílenec!“ otírá si zpocené čelo pan Ondřej.

„Paní Johano, vy jste tak chytrá a statečná žena,“ obdivuje paní Johanu pan Nový.

Pan Ondřej v duchu zaběduje. A pak se zeptá své ženy ironickým tónem:

„Johano, a je ti doufám jasný, že si to celý budeš muset nechat přeložit do angličtiny?“

* * *

Tak to bylo zaprvé auto. A za druhé? Teprve teď se do rozhovoru vkládá Gábina. Nic netušícím kolegům tiše a tajemně sděluje:

„Já mám taky něco.“

Jejich pohledy na ní spočinou. A Gábina se jme vyprávět a podrobně popisuje celou návštěvu u doktora Drobného.

Nakonec otevře svou plátěnou brašnu a za naprostého ticha – nikdo ani nedýchá, matně ozářené obličeje stolní lampičkou napjatě zírají – vyndává klíče. Obrovské klíče.

„Panebože,“ pronesl hlasem sevřeným strachy pan Nový. „Vždyť nás zavřou!“

„Jano, vy jste někdy byla u pana Krause?“ vzpamatovala se jako první paní Jurtová.

„Jednou. Ale to už je dávno. Aspoň deset let.“

„A někdo z vás?“

Nikdo.

„Tak mám dojem, že budete muset tady Gábině alespoň přibližně říct, jak to tam vypadá.“

„Proč?“

„No tohle budou klíče od vily, jestli se nepletu,“ prohlásila jistě paní Jurtová.

„Jak to víte?“ nedůvěřuje Gábina.

„To nevim. Ale myslim si to. Předtucha!“

„Vy jste někdy ty klíče viděla?“ vyzvídá Gábina.

„Ne,“ přizná paní Jurtová, „ale od čeho by byly? Nebo má pan doktor hrad?“

„Zvláštní je, že když jsem v šupleti ty klíče uviděla, nezaváhala jsem ani na moment, že by od vily nebyly.“

„A napadá někoho z vás,“ táže se pan Nový s pohledem upřeným na velké klíče, „od čeho by takové klíče mohly ještě být?“

„Jsou to tedy kusy,“ potěžkává je pan Ondřej. „Jak od hradního sklepení…“

„Vidíte,“ chválí tenhle postřeh paní Jurtová, „ke dveřím od nějakého sklepa by zrovna mohly pasovat.“

„Mě teď něco napadlo,“ napnula zvědavost všech na nejvyšší míru paní Johana.

„Johano, nestraš! Co?“

„Přišla jsem na to, jak vyzkoušet pana doktora.“

„Počkej, hele, jestli chceš, aby tou ztracenou věcí majitele anglickýho auta byly tyhle klíče… a jít na vyslanectví…“

„A proč ne?“

„Doktor ti zakroutí krkem!“

„Kdo tady straší?“ žertuje paní Johana.

„Ne. Vážně. Něco na tom je,“ líbí se nápad paní Jurtové, „protože takhle zjistíme okamžitě a jistojistě, jestli existuje spojitost mezi doktorem a tím autem, jednoduše – jestli v tý vraždě doktor jede.“

„Jo?“ přistupuje pan Ondřej k návrhu trochu s obavami.

„Helejte se,“ uklidňuje ho paní Jurtová. „Doktor s námi Johanu neviděl. Nebyla s námi ani jednou, když jsme volali policii.“

„A navíc mě nezná! Chodím k doktorce do Dejvic.“

„To se hodí,“ spokojeně poslouchá paní Jurtová.

„A co chcete dělat?“ nechápe pan Ondřej.

„Johana půjde, jak říkala, na velvyslanectví,“ vysvětluje paní Jurtová. „A uvidíme, jestli se někdo přihlásí.“

„Jsou tři možnosti,“ ujasňuje Gábina. „Zaprvé – nepřihlásí se nikdo, za druhé – přihlásí se někdo cizí, za třetí – přihlásí se… doktor?“

„Já nevim, kde furt berete jistotu, že vrahem je doktor,“ říká si skoro sama pro sebe Janina Filupová, snaží se stát nohama na zemi.

„Ale pozor,“ pokračuje v debatě pan Nový bez ohledů na námitky paní knihovnice. „Když se nepřihlásí nikdo, nemusí to přeci ještě nutně znamenat, že je doktor nevinen.“

„Já se z vás zbláznim,“ chytá se za hlavu paní Jana. „Presumpce neviny – říká vám to něco?“

„Jano, počkejte,“ kuje dále paní Jurtová. „Uděláme to, jak říkala paní Johana. A uvidíme, co se bude dít.“

„A co s těma klíčema?“ předkládá Janina praktický problém číslo jedna.

„Někdo z nás by asi měl zkusit, jestli nepasují k vole,“ navrhuje paní Johana.

„K vole?“ ptá se pan Ondřej.

„Ále – k vile!“ upřesňuje jeho žena. „To byl překlep.“

„Tak toho se ujmu,“ hlásí se Gábina.

„A to tam půjdete teď v noci?“ vyděsil se pan Nový.

„Ne. Půjdu tam přes den. Až bude mít pan doktor ordinační dobu.“

„Za bílého dne?“ jektá zuby pan Nový.

„Bude to míň nápadný než za tmy s baterkou.“

„Ó vy ženy!“ zaúpí pan Nový.

Den pátý

Další den v knihovně. Janina Filupová sedí za stolem. Vyplňuje nutné pracovní tiskopisy, prohlíží kartotéku čtenářů a jako obvykle vyřazuje lajdáky, kterým bude nucena napsat upomínku a pozvat je tak do knihovny písemně. I tohle k práci knihovníka patří. Prohlíží kartičky zapomnětlivců: Pan Vomousek – no to je známá firma, slečna Bečková – ta říkala, že někam jede, pan Komárek – toho si pozvu, aspoň mi řekne, co je nového, milý pán… a tady… paní doktorka Lesecká? No to je podivné. Za deset let, co sem chodí, ještě neměla žádné resty. Až teď!

Janina Filupová se zarazí, sundá si brýle a zahledí se před sebe, v ruce kartu paní doktorky. Napíšu jí upomínku. Schválně, uvidíme, co se bude dít. A v hlavě se jí rozjela fantazie naplno. Celé to snění zakončila úvahou: Když je to policii fuk, tak to půjde přes knihovnu. Upomínky až k soudu! Pak se teprve možná policie chytí za hlavu.

A už píše upomínku:

„Dr. Lesecká, Iva, Slávy Horníka 27, Praha 5.“

A v hlavě se jí rodí nápad.

* * *

Je právě čas, kdy má pan doktor Drobný ordinační dobu. Gábina míří k vile. Ve své brašně třímá ony obří klíče. Občas se nenápadně ohlédne. Z protějšího domu ji z okna sleduje paní Jurtová. Kdyby něco, zapíská na píšťalku.

Gábina už stojí před zahradní brankou a vytahuje klíče. Zkouší jeden po druhém. Nic. Trochu ji to překvapilo… Kvapně ukládá klíče zpátky do brašny a pokračuje nenápadně v cestě. Jde až na roh, tam, co roste dřišťál. Ohlédne se – nikde nikdo. Rychle zaběhne za keř, rovnou k plotu. Ví, že paní Jurtová bedlivě sleduje okolí. Nepíská, vzduch je tedy čistý.

Hop! A už je Gábina za plotem a běží, seč může, k vile. Rychle vytahuje klíče a znovu, tentokrát u vstupních dveří do vily, je zkouší jeden po druhém. Občas se ohlédne. Ale – nic. Ani jeden není od vily.

Vteřinku přemýšlí a pak se rozeběhne za vilu, tam jsou ještě jedny dveře – asi od sklípku, všimla si jich jednou ze zadní ulice. Ale ani u nich neuspěje. Rozhoduje se, že přeskočí plot už tady vzadu, a také tak činí.

A už si to kráčí jakoby nic zpátky zadní ulicí do parčíku a pak do naší ulice Před Cibulkami.

A jako by do ní hrom bacil!

Zrovna v tu chvíli zastavuje před vilou auto. (Jiné než to „naše“.) A z něj vystupují elegantně oblečení pánové. Jsou tři. A jeden z nich má klíče. Odemyká a těm zbylým dvěma ukazuje cestu a mluví na ně… anglicky!

Gábina zírá, ale snaží se dělat jako by nic, prochází kolem nich, zdraví je a bedlivě si je prohlíží. Všichni jsou vyšňoření. Vzhlížejí k vile a odhadují asi stav střechy.

„Růůf,“ porozuměla Gábina a pak zase, „růůf, růůf…“ Vila je ve velmi dobrém stavu, nutno připomenout.

Gábina raději mizí. Z představy, jak to bylo těsně, se jí rosí čelíčko. Odchází, protože ví, že paní Jurtová má oči všude.

* * *

Večer je u paní knihovnice opravdu rušno. Přeci jen se události hromadí a dnešek byl obzvláště bohatý. Začínají vilou.

„Tak ty klíče, jak jsem zjistila, od vily nejsou.“

„Gábino, mně se udělalo mdlo, když tu zastavilo to auto. Ježíš, to bylo vo fous!“

„Paní Jurtová, můžu vám říct, že mi to asi ještě pořádně nedošlo, protože až mi to dojde…“

„Tedy promiňte mi,“ poslouchá jejich hovor pan Nový. „Ale víte, tady už končí všechna legrace. Tohle už není nic pro mne…“

„Pane Nový, nebojte se,“ uklidňuje ho paní knihovnice, sama také rozrušena, „máte nás.“

„Už jsme v tom, pravda, namočeni všichni,“ povoluje si kravatu pan Nový.

„Klid,“ snaží se soustředit paní Jurtová. „Dobře to dopadlo. Ale řeknu ti, Gábino – ještě, že jsi šla zadem!“

„A co jste viděla vy, paní Jurtová?“ vyzvídá Gábina.

„Tak ten mladík, Čech, měl klíče.“

„Čech?“ diví se pan Ondřej.

„Já jsem se totiž nejen pozorně dívala. Já jsem se šla přímo zeptat.“

„A to jste šla jako… rovnou… za nimi?“ civí pan Nový.

„Jo. Protože jsem si řekla, proč ne? Oni mě neznají, já neznám je. Bydlím tady, tak jakýpak co? Zkrátka stařenka pojme podezření, jestli se tu náhodou nepoflakují lupiči.“

„Lupiči?“

„Co se divíte, Jano. Vám by přišlo nenormální, že se takhle někdo zajímá? Zkrátka každý bedlivě sledujeme své okolí a vzhledem k tomu, že se krade, tak takovéhle věci tu člověk nesmí nechat bez povšimnutí.“

„To jste jim všechno řekla?“ kouká pan Ondřej.

„Jo. Ale rozuměl mi jen jeden. Zato toho jsem podrobila výslechu.“

„Co jste se dověděla? Nenapínejte nás!“ nemůže se dočkat pan Ondřej.

„Tak předně. Že v Británii je zcela normální, že si sousedé vypomáhají i tak, že si vzájemně hlídají majetek! Sledují, co se v ulici děje a případná podezření okamžitě hlásí. Jeho kamarádovi ve Skotsku takhle jedna stará pozorná paní zachránila kolo. Takhle i třeba již nechodící člověk může přispět k bezpečnosti svého okolí.“

„Aha… a říkal ten pán ještě něco?“

„Samozřejmě, že jsem se dozvěděla i něco o něm. Byl to agent realitní kanceláře. A oni – zájemci – a teď pozor! – o pronájem vily, čili ne o prodej. To znamená, že vila musí někomu patřit, a to ne leckomu, protože jak se zdá, chce z toho mít pěkný peníze.“

„A vy jste se zeptala i komu ta vila patří?“ nevěří paní knihovnice.

„Ne, to by mi stejně neřekl. Jednou jsou realitka a pronájem jde přes ně, tak nebudou vyzvánět jméno svýho klienta.“

„No to máte asi pravdu,“ přitaká pan Ondřej.

„A co jste se ještě dověděla?“ vybízí paní Jurtovou paní Jana.

„Mám jméno tý realitky.“ Všichni upřou své pohledy na paní Jurtovou. „World reality, sídlem Na Příkopech 11, přátelé. Čili vysoká klientela, jak se zdá… A pak, a to hlavně – mám jména těch pánů.“

Teď už nad detektivním čuchem paní Jurtové všichni přímo zírají.

„Pánů…? Oněch anglických gentlemanů?“ táže se pan Nový s úctou.

„Gentlemanů,“ paní Jurtová je na pochybách, zdali je to přesný výraz. „Těch dvou Angličanů.“

„A jak jste získala ta jména?“ neopovažuje se pan Nový domýšlet.

„Tak, že jsem poslouchala.“

„A ta jména zní?“

„Mister Fraser and mister Hobbs.“

„A co takhle jméno toho panáčka z tý realitky,“ vpadne do popisu událostí paní Jana.

„To nemám. Oni ho vůbec neoslovili.“

Pan Ondřej se v nastalém tichu zamyslil a pak nesměle podotkl:

„Hobbs and Fraser…? A co s tím budeme dělat?“

* * *

„Kdyby mi nebylo tolik a hlavně kdybych uměla nějakou tu řeč, tak se voháknu a jdu to do tý realitky omrknout,“ pravila zcela rozhodně paní Jurtová. Paní Jana se dala do smíchu.

„Co je tady k smíchu?“ brání se paní Jurtová. „Mluvím vážně. Ta realitka jméno majitele vily bezpečně zná.“

„Ale jak byste to z nich chtěla dostat?“ vložila se do pátrání paní Johana. „Ono vydávat se za cizince, kterej si chce pronajmout vilku – to zřejmě na to, abychom se dozvěděli takovou odpověď, nestačí. Není jednodušší zeptat se na katastrálním úřadě?“

„Tak to vám řeknu rovnou, že neni,“ odpálila suverénně paní Jurtová tento nápad.

„A co kdybychom někoho do té realitky poslali?“ navrhl pan Ondřej. „Víte, přesně tak, jak jste to před chvilkou popsala.“

„Přemýšlela jsem o tom,“ dala se do dedukce paní Jurtová (ještě dýmku!). „Ale první problém je – koho? A za druhé – legrace by nás přešla, až by po tomhle člověku chtěli složit nájem za vilu na tři měsíce dopředu. A do tý doby, než bude mít realitka peníze, nic nepoví, žádná jména. Tak si ohlídá, aby v budoucnu šlo všechno jen přes ni.“

„Chodit do realitky je nesmysl, podle mýho názoru,“ bere si slovo paní knihovnice. „A vůbec – ty lidi tady určitě byli poprvé v životě. I ten agent.“

„Jakej agent?“ přerušuje ji paní Jurtová.

„Ále ten Čech, myslim, z tý realitky,“ pokračuje paní Jana. „Podle mě je to celý blbost, slepá ulička… Spíš mi řekněte, co budeme dělat s těma klíčema?“

„Asi bychom je měli vrátit, nemyslíte?“ ptá se pan Nový.

„A myslím, že bychom sebou měli hodit dřív, než je pan doktor začne postrádat,“ dodal hned vzápětí pan Ondřej.

„Ale napřed se přece musíme ještě pokusit zjistit, odkud jsou!“ div nevykřikne paní Jurtová.

„Nenapadlo nás,“ přichází s něčím novým paní Johana, „že ty klíče můžou být taky třeba od doktorovy chaty nebo tak…“

„On má pan doktor chatu?“ podivila se paní Jurtová.

„To nevim…“ překvapeně praví paní Jana.

„Ale i to bychom měli vypátrat.“ A pak paní Jurtová řekla větu, po které všem přeběhl mráz po zádech:

„Nesmíme totiž zapomenout, že někde… je schované tělo oběti.“

Den šestý

Šestý a pak sedmý den sice vycházejí podle vší logiky na sobotu a neděli, ale snad nebude vadit, když se jí nebudeme držet (jako té logiky). Takže se podíváme do knihovny i jinam jako ve všední den. To jen abyste věděli, že o tom vím… A teď rychle zpátky do děje!

* * *

V noci nemohla paní Johana spát, jak byla rozrušena plánem, který se jí při odchodu ze včerejší návštěvy zrodil v hlavě. Ráno se posadila na posteli už v šest a rozhodně nebyla do zlatovounka vyspinkaná. Jak vydržet do desíti hodin, než otevřou World Reality? Popocházela po bytě sem tam, nervózně jako tygr v kleci. Až konečně desátá odbila.

Paní Johana jde k telefonu a vytáčí číslo do doktorovy ordinace.

Telefon zvoní, zvoní… někdo ho zvedá a: „Trá la la la lala lááá…,“ zazní paní Johaně do ucha Čtvero ročních období na plné pecky. Zděšena čeká, co se bude dít dál.

Náhle se – když už paní Johana čeká u aparátu živého člověka a nadechuje se – ozve namluvený hlas ze záznamníku:

„Vyčkejte, prosím, naši spojovatelé se vám budou věnovat ihned, co dokončí předešlý telefonát. Klap. Trá la la la lala lááá...“

Tentokrát si Vivaldi přišel na své a zejména pak jeho posluchačka. Načež hudba znovu přerušena, člověk by myslel… ale vtom pan záznamník praví:

„Litujeme, naši pracovníci jsou zaneprázdněni. Chcete-li, vyčkejte…“

Na třetí tralala už paní Johana nečekala. Praštila telefonem, jen to zadunělo.

Šla si raději udělat snídani. Celý plán je v…

Pan Ondřej se právě vrací z ranní procházky s Lupínem a s novinami v ruce. Vidí načuřenou Johanu.

„Copak se stalo, miláčku?“

„Ále, telefon. Krám jeden.“

A pak se u snídaně manželovi konečně svěří se svým plánem i s tím, co jí tak zkazilo náladu. Pan Ondřej se směje – ona Johana to dovede tak vtipně podat – a pak se zvedá a jde pro telefonní seznam.

„Johanko, já mám pocit, že ten doktůrek dnes stejně ordinuje až odpoledne. Moh by bejt doma.“

A hledá… A našel.

„Tady je to. MUDr. Karel Drobný, Na Sklonku 1, Praha 5. To bude von.“

„To bude. Ukaž.“ A jdou společně k telefonu. Johana zvedá sluchátko, pan Ondřej ukazuje na telefonní číslo v seznamu a vzhlíží k Johaně.

Telefon zvoní. Jednou. Podruhé. A… někdo bere sluchátko!

„Drobný.“

* * *

„Dobrý den, tady Ledererová, World Reality. Prosím vás, můžete se dnes stavit?“

„Dnes…? Ano… Ale až po šesté hodině.“

Paní Johana vyvalila oči, ale ihned ovládla své vzrušení a sekretářským tónem ukončila hovor:

„Výborně. Po šesté. Píši si. Na shledanou.“

„Na shledanou.“

Když paní Johana s vytřeštěným výrazem položila sluchátko, dosedla do křesla. Pan Ondřej s pootevřenými ústy, neschopen slova, rovněž usedl.

„Teda, Johanko,“ řehtá se. „Ty seš úžasná. To byl geniální nápad!“

„Děkuju,“ pravila nervózně paní Johana. „Jsem z toho úplně vyděšená. Víš, z toho, že se nám opravdu potvrdilo to, co jsme předpokládali… A pak… trochu se bojím, co doktor začne dělat navečer, až zjistí, že mu z realitky nevolali. Musíme si dát pozor, Ondro… protože teď… tímhle telefonátem… jsme se sice hodně dověděli… ale on taky!“

* * *

Z předešlého večera zůstaly klíče u Janiny Filupové. Doma na stole. Paní knihovnice kolem nich chodí. Co s nimi? A jak je v bytě míjí, ať jde kam jde, nedá jí to, aby na ně nemyslela. V hlavě si to rovná: Klíče našla Gábina ve společné ordinaci doktora Drobného a doktorky Lesecké. Doktorka Lesecká tady teď není. Čili je nesmysl, aby to byly její klíče. Kdyby byla doktorka v pořádku a klíče byly opravdu její, měla by je teď u sebe, ne? Asi to budou klíče doktora Drobného. Asi od nějaké chaty nebo chalupy, jak říkala paní Johana. Čert ví.

Paní Jana byla jak na trní. Je třeba nějakého činu, pomyslela si. Něco vyzkouším.

Vstala, vzala klíče, vsunula je do kabelky a šla.

* * *

Sešla ulicí až ke knihovně a od cukrárny se dala vleklým schodištěm, zkratkou, která vede přímo do ulice Slávy Horníka.

Janina Filupová si to už vykračuje touhle ulicí a míří k domu číslo 27.

Už před ním stojí. Je to zvláštní starý dům. Každé okno, byť původní, je jiné. V horním patře jsou dvě z nich dokonce rádoby gotická. Dům působí velmi neútulně, ačkoli je nově omítnut.

Pohled paní Jany teď patří vstupním dveřím. A jejich zámku. Podívá se blíž. Ano! Zámek je veliký – na starý klíč, který si s sebou nese, jako dělaný. Janina už už chce vyzkoušet, co se jí zdá téměř jasné. Když tu!

Za ní…

Janina se lekla. Ale hned si oddychla. Fuj! To se za ní jen vynořila suše vyhlížející paní kolem čtyřicítky. Člověk se tady na chvilenku nad něčím zamyslí a hned přestane vnímat, co se kolem něj děje. Stojí mi úplně za zády, běží hlavou Janině… Jak se zdá, paní hodlá jít do stejného domu. Co teď?

Paní Jana zdraví. Ta druhá paní rovněž a přitom vyndává ze své kabelky klíče – obří klíče, velmi podobné těm, co Janina jen taktak nevylovila ze své kabelky taky.

Paní odemyká. Otáčí se tázavě k Janině Filupové.

„Já jdu za paní doktorkou Leseckou,“ odůvodnila svou nápadnou přítomnost zde paní Jana.

„Za doktorkou Leseckou?“ dost chladně na to ta paní.

„Ano.“

„Tak pojďte,“ vpouští bez zájmu paní knihovnici dovnitř.

„Děkuji.“

„Není zač.“ Zamyká za nimi.

„Jak se odsud dostanu?“ překvapeně se ptá paní Jana.

„Jdete přece na návštěvu,“ vpálila jí dost neochotně do tváře ta podivná bytost.

„To jdu. Ale nevím, jestli je paní doktorka doma.“

„Uvidíte,“ a pak dodala s přemáháním, „když tak… já vám otevřu.“

„Děkuji.“

Záhadná paní stoupá do dalšího patra. Janina vůbec neví, kde doktorka Lesecká bydlí. V přízemí? Rozhlíží se. Čte jména na dveřích. Byty jsou tu tři. Burda, Janoušek, Svára. Hm. Tak to bydlí vejš. Proč mi to ta baba neřekla?

Paní Jana se vydává do prvního patra. A znovu prohlíží jména na dveřích. Kudláček, Kratifous, Lesecká. Tak tady. Konečně. Janina zvoní. Nikdo neotevírá. No jo. Dyť je to blbost, aby tam někdo byl, když klíče mám já… Zvoní zas – to už jen tak na oko. Nikdo neotvírá… Teda ta baba byla nepříjemná… A teď Janině dochází, co musí udělat. Vlastně, co nesmí udělat! Nesmí vyndat „své klíče“, zkusit je ve dveřích bytu paní doktorky, a nemůže si ani odemknout dům! Prozradila by, že klíče má. Protože! Protože tady v patře, hned naproti bytu paní Lesecké, mají dveře nějací Kratifousovi. A jestli ta divná ženská byla Kratifousová, dám na to krk, že na mě teď zírá dveřním kukátkem. No, docela by mě zajímalo, jestli bydlí zrovna tady. A co, stejně musím zazvonit na někoho, aby mi dole otevřel.

Paní Jana volí Kratifousovy. Zvoní.

Ticho… Ale pak někdo za dveřmi štrachá a otevírá. Je to Kratifous.

„Co si přejete?“

„Dobrý den. Já jsem šla na návštěvu a dole je zavříno. Můžete mi, prosím vás, otevřít?“

„Jo, jo,“ odpovídá docela mírumilovně pan Kratifous a hledá klíče.

Scházejí po schodech. Kratifousovi je asi padesát. Že by to byl manžel tamtý… Kratifousový? Janině teď běží hlavou, že se musí na něco zeptat, aby se ještě něco nového dozvěděla.

„Víte, já jsem se nedozvonila na paní doktorku Leseckou.“

„Jó Lesecká, no jo. Tu už jsem taky dlouho neviděl.“

„A nevíte, co s ní je?!“

„Jó to nevim. Já jí viděl… no bude to tak měsíc.“

„Mě sem pustila taková paní… před chvilkou.“

„Hm.“

Herdek, to je práce, něco se dozvědět. „Taková nakrátko ostříhaná.“

„Jó Kudláčková.“

„Asi.“

„No jó počkejte, ta něco jednou říkala, že snad ta Lesecká teď bydlí u sestry nebo co.“

„A nevíte, kde ta její sestra žije?“

„Jó to netušim.“

„Hm, tak děkuju.“

„Za málo,“ a se zdvořilostí sobě vlastní zavírá pan Kratifous za paní knihovnicí vchodové dveře.

Paní Jana vychází z toho strašidelného domu jako ve snách. Byl to stísňující zážitek. A že by paní doktorka byla u nemocné sestry? V životě se mi nesvěřila, že by měla sestru, natož nemocnou… A ta Kudláčková…

Ale ty klíče jsou odtud. Na beton. I když – víc nevim.

* * *

Večer u knihovnice je všem jasné, že dneškem situace velmi zhoustla.

„Doktorovi teď musí bejt jasný, že něco víme,“ svěřuje se s obavami pan Ondřej.

„Nemusí,“ snaží se zachovat klid paní Jana. „Nemusí vědět, kdo jsme. Nemusel nás vidět. Nemusel to být on, kdo odklízel stopy, kdo odjel autem. Nehledě na to, že vůbec nemusí být vrah. Jediný, co víme, je, že má vilu. A to ještě není trestný.“

„Pan Kraus mohl panu doktorovi vilu odkázat,“ přišel s logickým řešením pan Nový. „Pan Kraus nikoho neměl, podotýkám.“

„Asi to tak bude,“ přemýšlí paní Jurtová. „Teď záleží na tom, jestli doktorovi bude vadit, že někdo ví, že má vilu.“

„No to je právě to,“ nemá pokoj paní Johana. „Jestli je vrah, tak jsme se prozradili.“

„Ale snad vrah není,“ přeje si paní Jana.

„Co to melete furt dokola,“ nemůže to už vydržet paní Jurtová. „Buďme rádi, že jsme se něco dověděli.“

„No jo, ale za jakou cenu?“ zoufá si paní Johana.

„Jak to myslíte?“ nechápe paní Jurtová.

„Myslím to takhle: Doktor už větří. Už teď je mu jasné, že z realitky mu nikdo nevolal. Čili něco mu nehraje. A jestli si to dal dohromady s těma ztracenejma klíčema, tak…“

„No, to máte pravdu – ty klíče. Ale třeba ještě nezjistil, že jsou pryč.“

„Kéž by,“ doufá paní Johana.

Do hovoru se vmísí paní Jana:

„Ty klíče budou asi od domu doktorky Lesecké. Ne že bych je přímo vyzkoušela, ale… byla jsem tam.“

Všichni zírají. A to v posledních dnech už takřka nevycházejí z údivu.

„Jano,“ nevěří paní Jurtová, „vy jste byla u doktorky?“

„Jen v domě. Zato jsem potkala jednu její sousedku – Kudláčkovou, dost divnou osobu. A ještě souseda – Kratifouse. Kvůli Kudláčkový jsem ty klíče nemohla vyndat… No, co na mě tak koukáte…? Snažila jsem se vypadat nenápadně. Vy byste je vytáhli, kdyby na vás někdo koukal…? Ale k věci. Dověděla jsem se od Kratifouse, že už Leseckou dlouho neviděl a pak si vzpomněl, že mu Kudláčková jednou říkala, že Lesecká je u svý sestry.“

„Takže s tím last minute to jaksi nejde dohromady, že?“ doklaplo paní Jurtové.

„Jano, vy jste úplnej detektiv,“ prohlásil pan Ondřej. „Už vás to taky chytlo?“

„Chytlo. Měli bychom zjistit, jestli Lesecká nějakou sestru má. V životě mi o ní neřekla ani slovo.“

„A kdy vůbec byla naposledy v knihovně?“ ptá se paní Jurtová.

„To je právě to. Poprvé v životě jí posílám upomínku.“

„Ale vražda, tedy ten výstřel a tak… to se prosím stalo ani ne před týdnem,“ ujasnil pan Nový. „To by jaksi nesedělo na… zavražděnou… na to o té upomínce.“

„Taky pravda,“ dumá paní Johana. „Koho teda zabili?“

„Mám pocit, že jsme zase na začátku,“ prohlásila rezignovaně paní knihovnice. „Vždyť nevíme nic.“

„Jak to, že ne?“ čílí se paní Jurtová. „Tak předně vypátráme, jestli opravdu má Lesecká sestru, dále je velmi podivné, že jí poprvé posíláte upomínku, a pak – co je to za blbost nechávat klíče od bytu v práci a odjet někam pryč! Mně to prostě nehraje.“

„Mně to taky nehraje,“ uvažuje paní Jana. „Ale fakt je ten, že vražda se stala teprve teď. A doktorka je pryč víc než měsíc.“

„Třeba ji někdo někde věznil?“ představil si s hrůzou pan Nový.

„I to je možné,“ otřásla se paní Jurtová.

„Měli bychom vrátit konečně ty klíče,“ špitl nesměle pan Ondřej.

„To bychom asi měli,“ souhlasí paní Jana. „Už si to slibujeme dost dlouho a pěkně si koledujeme.“

„Ale vždyť jsme šanci s klíčema vůbec nevyužili,“ vkládá se po dlouhé době do debaty pozorná posluchačka Gábina.

„No jo, ale to nešlo!“ brání se paní Jana.

„Vždyť já vám nic nevyčítám,“ praví Gábina. A pokračuje: „Mě napadlo, co ty klíče zkopírovat? A originál co nejrychleji vrátit?“

„V bytě Lesecké bychom mohli najít stopu,“ navazuje plynule na výborný nápad paní Jurtová. „A ta Kudláčková… ta by taky stála za pozornost.“

„Gábino,“ strachuje se paní Johana, „vás tam ale s těmi klíči nepustím.“

„Kam?“

„No zpátky. Vrátit je. Natož pak do toho bytu. To zařídí Ondra.“

„Já?“ zděšeně.

„Jo,“ usměje se na něj jeho milovaná žena. „Zavařila jsem to já… A ty jsi můj muž.“ A políbí ho.

No nazdar, pomyslí si v duchu pan Ondřej.

Den sedmý

Hned po obvyklé ranní kávě a vycházce s Lupínem vyjíždí pan Ondřej s klíči v kapse do centra Prahy, aby si nechal udělat duplikát.

Prý to bude trvat dvě hodiny, říkal pán v obchodě, záloha předem… Panebože, tomu říkám záloha… No, co chcete – nezvyklý tvar i velikost.

Tak mám dvě hodiny času, pomyslel si pan Ondřej, když vycházel ze zámečnictví. To bych se mohl podívat na Příkopy.

Na Příkopech 11. Tady to máme.

Pan Ondřej bere za kliku velkých zdobených vchodových dveří, pak prochází nově renovovaným průjezdem a stoupá do prvního patra. Na chodbě visí nástěnky plné inzerátů s nemovitostmi a jejich fotografií. Přelétne je zrakem.

A hele! „Naše vila“! Cože? Šedesát tisíc měsíčně? Pan doktor není troškař… 8+2, sklep, garáž, kompletně zařízeno, velká zahrada, klidná čtvrť… Hm. A hele! Tady je fotka interiéru: dvě hluboká pohodlná křesla, velké stojací hodiny, knihovna, velkolepé starožitné zrcadlo, okno – jo, tak to bude to okno z boku vily, to co vede do parčíku, asi – pak podobizna jakéhosi pána v oleji… Vypadá to všechno velmi stylově.

Náhle pan Ondřej zaslechne, jak se na konci chodby pootevřely dveře. K jeho uším dozněl útržek rozhovoru:

„Ale zájemce máte…“

„Ano. Jednáme s nimi. Stále jsme zatím jen v jednání, pane doktore.“

Doktore?! Pan Ondřej žasne. Stojí před nástěnkou ani nedutá, rozhlíží se, kam by zmiznul.

„Řekl jsem vám, že při rychlém jednání můžete jít s cenou dolů.“

Jasně. Je to náš doktor!

Pan Ondřej si všiml úzké chodbičky, kam by se mohl schovat.

„Ano,“ pokračoval obchodnickým tónem mladý mužský hlas v kanceláři. „Ale ti pánové si nechali čas na rozmyšlenou… Slečna Brownová vás bude o všem osobně informovat… Litujeme, že včera došlo k nedorozumění… Doufám, že s celkovým výsledkem naší práce budete nakonec spokojen.“

Pan Ondřej rychle strhává fotku interiéru vily, vkládá ji do kapsy. Jen taktak stačí uskočit do protější menší zmiňované chodbičky vedoucí kam…? Díkybohu – spásonosné WC!

Pan Ondřej vklouzl do dveří, nechal je za sebou pootevřené, poslouchá, co se děje na chodbě, i to, jak se oba pánové loučí.

Ale pak!

Blížící se kroky!

* * *

Paní Jurtovou včera zaujala zmínka o paní Kudláčkové. Tady jsou různé možnosti, honí se hlavou paní Jurtové:

Buďto se Kudláčková s doktorkou tak dobře zná, že ví i o její sestře. Anebo doktorku ani znát nemusí… Jestli je Kudláčková zvědavá sousedka, která se prostě ptá: „Á kampák?“, tak doktorka Lesecká taky mohla Kudláčkový zalhat, áhá?

To už se paní Jurtová obouvá. A hnedky si to vykračuje do ulice Slávy Horníka. Přitom přemýšlí:

Anebo si taky Kudláčková může vymýšlet! Proč? Jednak proto, že je divná. To je jedna možnost. A druhá možnost je ta, že by k tomu vymýšlení měla důvod. Třeba něco skrývá? Ale co?

Paní Jurtová teď stojí před domem číslo 27. Vchodové dveře jsou zamčeny. Tomu se paní Jurtová nediví. Přechází ke zvonkům, hledá… á tady! Lesecká. Zvoní… Nic se neděje.

Hned pod Leseckou má zvonek Kudláčková. Paní Jurtová bez zaváhání tiskne tlačítko několikrát po sobě… Domovní telefon nikdo nezvedá, ale! – vzápětí se ozve v chrchláčku unavené:

„Prosím?“

Paní Jurtová se dává do výslechu.

„Dobrý den, tady Králová,“ až se sama zarazí, jak lže. „Nemůžu se dozvonit na paní doktorku Leseckou.“

„Paní doktorka není doma,“ prohlásil zúžený hlas v repráčku.

„To vím teď také, ale chtěla jsem se právě zeptat, nevíte, kde bych ji mohla sehnat?“

„To nevím.“ A ticho.

„Někdo mi říkal, že by měla být u své sestry.“

„To nevím.“ A zase ticho.

„Vlastně pan Kratifous říkal,“ pokračuje paní Jurtová mazaně, „že jste to říkala vy.“

Na chvilku se rozhostilo obligátní ticho a pak se ozval nejistý hlas:

„To že jsem říkala? A kdy, prosím vás?“

„No někdy v tomhle měsíci.“

„To si mě s někým asi pletete,“ dodala Kudláčková rychle.

„Víte, ráda bych se dověděla, kde ta její sestra bydlí.“

„Tak to vám nepovím.“

„A nevíte, kdo by to mohl vědět?“

„To nevím.“

„A neznáte někoho blízkého paní doktorky?“

„Ne.“

„Hm. Tak vám děkuju.“

V chrchláčku to klaplo. Klap. To jak Kudláčková položila domácí telefon.

Ani neřekla na shledanou, myslí si paní Jurtová. Tak to jsem se toho dozvěděla. Šla jsem tam s jistotou Sherlocka Holmese a odcházím s pocity doktora Watsona. Vlastně o tom večer nemá ani smysl mluvit.

* * *

Naše detektivy opět zastihujeme pod rozsvícenou lampou v obývacím pokoji paní Jany Filupové. Kočka Arča mrská ocasem. Hup. A teď ze skříně shlíží na celou tu seanci. Venku za okny zase padá jeden z podzimních deštíků.

S vyprávěním začíná pan Ondřej. Všichni valí bulvy.

„A jak to bylo dál?“ táže se napjatě paní Jurtová.

„No dál… Zaběhl jsem do záchodové kabinky, zavřel se… Byl to doktor. Byl to on. Šel taky do kabinky… teda do vedlejší… Zdálo se mi, že podle toho, co jsem zaslechl – teda ještě na chodbě – tak ten telefonát vzala realitka na sebe. Nechápu proč.“

„Na sebe?“ táže se pan Nový.

„Ano.“ A pak se pan Ondřej dává do popisování včerejšího fingovaného telefonátu paní Johany. Když skončí, vysloví obavu všech pan Nový:

„Na to bychom si měli dát pozor… Není to divné, že to vzali na sebe?“

„Třeba opravdu mysleli, že jejich sekretářka udělala chybu,“ domýšlí Gábina.

„To se mi nezdá,“ nelíbí se to paní Jurtové. „Normálně by si to se sekretářkou šéf hned vyříkal… Jen aby v tý vraždě nejela i ta realitka…“

„Jó, jen ten člověk z kanceláře ještě říkal doktorovi, že ho bude kontaktovat nějaká slečna Brownová.“

„Koho?“

„No doktora.“

„A kdo je to?“

„Kdo? Doktor?“

„Ta Brownová přeci!“

„Nemám potuchy.“

„Potvrdilo se nám ale to, co jsme tušili,“ utíná zmatenou rozpravu paní Johana. „Doktor má co dočinění s prodejem vily.“

„Jede v tom!“

„Jo!“

„A dověděl jste se ještě něco?“ vyzvídá paní Jurtová.

„Ani ne,“ ale pak si pan Ondřej s úsměvem vzpomněl. „Jen vím, jaký má pan doktor boty.“

„Tak pozor,“ směje se paní knihovnice. „To jsou detaily, které sehrály v mnohých detektivkách vážnou roli!“

„Ovšem taky bychom si měli uvědomit,“ pronesla o tón vážněji paní Johana, „že si při tom… sezení… mohl doktor všimnout i tvejch bot, Ondro.“

Pana Ondřeje trochu přešel humor.

„Takže bych si bejt váma, až půjdu vracet ty klíče, vzala jiný boty,“ uzavřela paní Jurtová.

Den osmý

Ale to neznáte pana Ondřeje. Toho napadlo, že právě svou obuví doktůrka vyzkouší.

Na druhý den dopoledne si proto obouvá své oblíbené botky a spěchá na středisko. V aktovce má schované obří klíče. Cíl: Klíče vrátit a sledovat doktorovy reakce na botky, opakuje si v duchu pan Ondřej. Záminka? Tetanovka. Už je to víc než deset let, co jsem nebyl očkovanej proti tetanu, aspoň myslím… No když tak nějaká ta tetanovka navíc snad neuškodí…

Pan Ondřej vchází do místního zdravotního střediska.

Dnes má službu ta nová sestřička. Škoda. Ta asi nebude vědět, jestli má doktorka Lesecká sestru.

„Dobrý den,“ zdraví pan Ondřej a v mysli mu vytane, že i kdyby tady byla ta stará sestřička, nebo raději řekněme původní – není tak jednoduché jen tak někam přijít a zeptat se mezi dveřmi: „Dobrý den, nevíte, jestli má paní doktorka Lesecká nějakou sestru…? Jako né zdravotní?“

„Dobrý den,“ přetne běh jeho myšlenek odpověď nové sestřičky. „Ke komu jdete?“

„Ke komu…? No já patřím k paní doktorce Lesecké… Ona je už tady?“

„Ne, ale máme tady nového pana doktora Chrastila. Já se ptám, protože vás neznám… Jméno?“

„Ondřej… Ondřej. A paní doktorka se vrátí kdy?“ jme se ihned vyzvídat.

„Já nevím,“ kouká sestřička do kovového šuplete s kartami pacientů. „Teď tu místo ní bude pan doktor Chrastil. Aspoň po nějakou dobu, co vím.“

„A on je teď tady?“

„Je. Jsou tu oba,“ vytahuje papírové desky se jménem pana Ondřeje. „Takže vy půjdete k panu doktoru Chrastilovi,“ oznamuje mu.

„A to teď přechodně budu patřit k němu?“ ptá se přitrouble pan Ondřej.

„Ano,“ trpělivě vysvětluje sestra. „On přebírá po paní doktorce Lesecké všechny pacienty.“

„A co je vlastně s paní doktorkou Leseckou?“

„Nemám ponětí,“ krčí rameny sestra. „Víte, jsem tu nová. Já ji vlastně ani neviděla.“

„Aha.“

Hernajs, přeci se ta doktorka nevypařila. A jak to, že o ní nikdo nic neví? Vždyť tu bydlela a pracovala deset let!

Pan Ondřej se jde posadit do čekárny.

„Pan Ondřej!“ zaznělo ve chvilce z ordinace nalevo.

* * *

Pan doktor Chrastil je celkem sympatický pán. Nosí kulaté brejličky a k šedesátce mu moc nechybí.

„Tak copak vám schází?“

„Tetanovka.“

Panu Ondřejovi teď běží hlavou, jak to všechno vyřeší s těmi klíči. Přeci je nemůže nechat v Chrastilově ordinaci? Co s nimi?

Pracovna doktora Drobného a doktorky Lesecké je přímo přes chodbu, naproti dveřím ordinace, ve které se teď nalézáme.

Mám tam jít…? Nebo… ty klíče přeci jen nechat tady? Nebo se na to vůbec vyprdnout? jede v hlavě panu Ondřejovi.

Pan doktor Chrastil vykonává běžnou zdravotní prohlídku, vyptává se pana Ondřeje na základní věci. Ten je však duchem trochu vedle… Zdá se, že protější ordinace je prázdná, přemýšlí pan Ondřej… To už se ale nad něj naklání pan doktor Chrastil s úsměvem a koňskou injekcí.

„Tak prosím,“ chystá se k očkování.

„Pan doktor Drobný tady není?“ ptá se rozepínaje si kalhoty pan Ondřej.

„Je na obědě.“

„A vlastně… Vy tu zaskakujete za doktorku Leseckou?“ vystrkuje.

„Ano,“ zamíří doktor.

„Aha,“ hekne pan Ondřej překvapením z přesného načasování injekce. „A na jak dlouho?“

„Jak bude potřeba,“ vyjasňuje doktor s přehledem a vyndává přitom jehlu.

„Hm,“ to jsem se toho dověděl, běží hlavou panu Ondřejovi. Stálo to vůbec za to?

* * *

Pan Ondřej vychází z ordinace. Na chodbě nikdo. Rozhlíží se. Teď nebo nikdy! Opatrně přistupuje k protějším dveřím a potichoučku je pootevírá. Ještě se jednou rozhlédne chodbou, pak rychle vklouzne dovnitř a zavře za sebou. V ordinaci nikdo není.

Sakra to je vzrůšo. Aby mě neklepla… To bych se prozradil.

Není moc času na rozmýšlení. Hup a pan Ondřej stojí u doktorčina stolu. V okamžiku otevře třetí šuplík – takhle to přeci Gábina říkala. Vyndává klíče z aktovky a potichu je pokládá do šuplátka, šup. A je to. Fuj. Tak tohle bychom měli. A teď rychle odtud. Ale!

Pan Ondřej se zarazil. Krve by se v něm nedořezal. Na chodbě zřetelně slyší hlasy. A ty se k němu blíží.

V mžiku skočí za věšák… Ještě že je na něm navěšeno tolik věcí… A teď shlédne ke svým nohám – zatrolené botky!

Vtom se otevřou dveře a dovnitř vcházejí oba doktoři. Vedou spolu zanícený dialog. A pan Ondřej ani nedýchá.

* * *

Včera večer nikdo nepostřehl, že kopii klíčů si vzala k sobě Gábina. Všichni mysleli jaksi samozřejmě, že kopie zůstala doma u Janiny Filupové. A Janina Filupová si zase myslela, že originál i kopii mají jaksi samozřejmě manželé Ondřejovi. Bylo to ale jinak.

Když pan Ondřej líčil onu příhodu se záchodkem ve World Reality, vzala si Gábina klíče do ruky, prohlížela si je, hrála si s nimi a přitom dostala nápad. A protože byli zrovna všichni zabráni do vyprávění, nikoho se neptala a – klap – už měla klíče v brašně.

Teď si to Gábina vykračuje směrem k domu číslo 27 do ulice Slávy Horníka. Je dopoledne, většina lidí je v práci.

Před domem vyloví klíče jakoby nic, ani se nerozhlíží a odemyká vchodové dveře domu, kde bydlí doktorka Lesecká. Klíče opravdu sedí. Jsou to ony. Janina Filupová to dobře odhadla.

Gábina rovnou stoupá do prvního patra. Suverénně. A jak že to říkala paní knihovnice? Byt je úplně vzadu? Jo. Tady to je. Iva Lesecká, stojí napsáno na vizitce na dveřích.

Strká klíč do zámku… Když tu! Zaslechne rachocení zámku od vedlejších dveří. Kudláčková! Bleskne hlavou Gábině. Ale to už Gábina otevírá byt a má nakročíno. Kudláčková ji sleduje pootevřenými dveřmi. Gábina vchází do bytu, ale ještě se ve dveřích otočí, pohlédne Kudláčkové do očí a mile ji pozdraví:

„Dobrý den.“

Pak za sebou Gábina urychleně zaklapne dveře. Konečně je uvnitř.

Ještě se opře zády o dveře a vydechuje. Jen co jí spadne kámen ze srdce – zadrnčí zvonek! Gábina se lekne. Jak ale stojí těsně u dveří, vlastně je o ně opřená, napadne ji podívat se na chodbu kukátkem… Otáčí se ke kukátku, odklápí jej… Vlastně je jí jasné, že to bude Kudláčková… Ale upřesněme si to: Je to obrovské hrůzostrašné oko Marcely Kudláčkové, které na ni vejrá. Gábina úlekem málem vykřikne. Včas si ale uvědomí, že musí nutně zachovat klid. Klid, klid. Dělat jakože nic. Suverénně… Takže… Proč vlastně neotevřít?

„Dobrý den,“ praví Gábina nevzrušeně a laskavě hned, co otevře dveře.

„Dobrý den,“ odpovídá podezíravě sousedka Kudláčková.

„Přejete si něco?“ využívá Gábina osvědčenou metodu, která se jinak s úspěchem aplikuje na zvědavé děti (ale i lidi), totiž: Otázkám se vyhnete, pokládáte-li je sám.

„Kdo jste?“ ruší Kudláčková bez obalu Gábinin záměr.

„Já jsem neteř Ivy Lesecké,“ tvrdí přesvědčivě Gábina.

„V životě jsem vás tu neviděla.“

„Já vás taky ne.“ A rychle nato hned Gábina dodává: „Přejete si něco?“

„Vy tady teď budete bydlet?“

„Možná,“ odpovídá překvapeně Gábina. Nepočítala s takhle neodbytnou ženskou, a tak vzápětí pálí: „A vy jste kdo?“

„Já? Já jsem sousedka.“

„Takže moji tetu znáte.“

„Jo… až moc dobře.“

„Jak to myslíte?“

„Nijak.“

„No počkejte, jak nijak? Co jste myslela tím – až moc dobře?“

„Helejte se, nepleťte se do záležitostí, do kterejch vám nic není, děvenko.“

„Do jakejch záležitostí?“

Kudláčková vidí, že narazila na holku, která si nenechá nic líbit.

„Nechme toho,“ ustupuje sousedka. „Jak se jmenujete?“

„Gabriela.“

Kudláčková čeká na příjmení. Když je ticho, ptá se:

„A dál?“

Gábina se rozhoduje, jestli říct falešné jméno, nebo ne. Řeknu svoje. Budu tím riskovat, ale co, třeba se později dozvím něco víc.

„Žirovnická,“ říká po pravdě.

„To jste si teď vymyslela.“

„Stalo se vám něco?“ mění Gábina taktiku.

„Jak to myslíte?“ podiveně na to zareaguje Kudláčková.

„No že se tak vyptáváte?“ využívá Gábina psychologických rošád. „Bojíte se něčeho…? Mě?“

„Nééé…,“ zkrotla Kudláčková.

„A vy se mi nepředstavíte?“

„Já jsem tady… sousedka… Marcela Kudláčková.“

Tím rozhovor skončil. Gábina zavřela za Kudláčkovou dveře a ještě jednou si oddychla… Ještě že se mě neptala na Leseckou… Vlastně… je to dost divný, že se mě na ni neptala… Ta něco ví… Ale co? No o tom potom. Teď je přednější se tady pořádně porozhlídnout.

Gábina prochází chodbičkou do kuchyňky. Kuchyňka jako klícka. Čisto. Zařízeno celkem vkusně. Chcíplý kytky. Na jídelním stole leží nějaké časopisy pro ženy. Gábina jimi lehce zalistuje. A hele – inkaso, a ze září, nezaplacené! Zajímavé, to tady nemůžu nechat, říká si Gábina.

To už stojí na prahu obývacího pokoje. Čtyři pohodlná křesla, pohovka, stoleček s telefonem… a na poličce pod ním – adresář! Šup – Gábina neváhá ani chvilku a okamžitě ho hází do své brašny. A jde dál. Knihovna, lampa, velké stojací hodiny, světlý koberec na zemi, zatažené závěsy. Gábina je roztahuje a otevírá dveře na balkón… Trochu vyvětrám.

Na balkóně je spoušť – všechny kytky uschlé.

Gábina se rozhlíží po bytě dál… Zrcadlo. Hm, to je asi cenný kousek. Co ložnice?

Manželská postel, na každé straně noční stolek, v zásuvkách nic zvláštního. Gábina jde k pracovnímu stolu u okna, otevírá šuplíky. Hned v prvním leží nějaká lejstra, pak složenka… To asi nic nebude… Hledá dál. Druhý šuplík je plný prázdných papírů. Ze třetího na Gábinu kouká barva do tiskárny, svorky a čisté obálky. Čtvrtý šuplík – a hele! Knížky, a jedna jak velká! Letecké snímky Británie, hmm… Gábina je otevírá… Všechny tři jsou z knihovny. A z té velké něco vyčuhuje. Gábina ji rozevře – jsou v ní nějaké papíry, že by jako záložka…? Prdlajs záložka! Jsou to papíry s hlavičkou ze střediska… a… to snad není možné! Z nemocnice!? Šup – v brašně jsou natotata.

Tak, teď zahladit stopy. Gábina jde ke koši na odpadky, vyjímá z něj poloprázdný pytel. Jen tak letmo do něj nahlédne. Ale nic tam není, opravdu jen samé odpadky. Vezme pár totálně uschlých kytek a hodí je do pytle. Pak zavírá balkón, bere odpadky, odchází a zavírá.

„Co si to nesete?“ zazní pronikavě za jejími zády. Kudláčková!

„Tohle?“ pohlédne Gábina na pytel smetí… Ještě, že jsem ho vzala… „To jsou odpadky.“

„Jen jestli si něco nenesete.“

„Tak se podívejte,“ dává Kudláčkové nahlédnout.

* * *

Z té ženské jde strach, čiší z ní zloba a síla zároveň, uvědomuje si Gábina. Raději rychle odchází, nemá už sílu na rozhovor s tímhle upírem. Opravdu je to zvláštní, cítí se najednou hrozně unavená.

* * *

Ale to už je večer a jsme přítomni na další schůzce naší kriminální ústředny. Pan Ondřej zrovna líčí svou kamuflovanou výpravu na středisko za účelem navrátit klíče, kam patří.

„Propánakrále, pane Ondřeji!“ zaběduje náhle uprostřed vyprávění paní Jurtová. „Vždyť vy jste ty klíče dal do doktorčina stolu!“

„Nééé…“ udělá se panu Ondřejovi trochu mdlo.

„Ale jo!“ trvá na svém zděšená paní Jurtová. „Vždyť původně ležely ve stole doktora Drobného!“

„Jéééžíšmarjá,“ chytá se za hlavu pan Ondřej. „To není možný!“

„Gábino,“ zakročuje Janina Filupová, „jak je to správně, prosím vás? Já už z toho taky blbnu.“

„Vidíte, kdybyste si všechno psali!“ je na koni paní Jurtová.

A nyní šokuje všechny přítomné pan Nový. Vytahuje z kapsy svého saka zápisník a hledá v něm.

„Já to tady, prosím, mám někde poznamenané,“ listuje. A pak cituje: „Slečna Gábina vyndala – tedy podle jejích tehdejších slov – klíče ze šuplíku pana doktora Drobného,“ přehlédne pan Nový své napjaté posluchače.

„No jo ale,“ brání se pan Ondřej, „ty stoly byly přece nějak prohozený.“

„Tak počkejte,“ chce zklidnit situaci Gábina. „Teď už je to stejně jedno. Kam jste je teda dal? Do toho stolu u okna nebo u dveří?“

„U okna.“

„Hm, smůla. Já je brala z toho u dveří.“

„Jéééžíšmarjá! Jak to?“ nevěří stále svým uším pan Ondřej.

„Mám tady doslovně napsáno toto, prosím,“ brýlí pan Nový do zápisníku. „Doktor měl vždy stůl u dveří, ale nyní podezřele sedá před tím u okna… Dále… Tady je to, ano… Pak běží – to jako slečna Gábina – k doktorovu původnímu stolu a ve třetí zásuvce nachází netypicky veliké klíče,“ vítězoslavně dočte pan Nový.

„Hm,“ pan Ondřej je úplně grogy.

„Ondrášku?“ pronesla do nervózního ticha paní Johana.

„Hm?“

„A jak ses odtamtud, prosim tě, dostal?“

„Těžko,“ praví pan Ondřej bez chuti do řeči. Pak bez zájmu pokračuje: „Pak jsem uslyšel hlasy z chodby a schoval jsem se za věšák.“

„Proboha!“ uklouzlo paní knihovnici.

„No a oni vešli…“

„Kdo?“

„No oba doktoři,“ odpověděl pan Ondřej, jako kdyby skrývat se v ordinaci za věšákem byla úplná normálka. „Mluvili o nějakých spisech. Říkali něco o tom, že podklady pro zdravotní pojišťovny za uplynulé měsíce nejsou úplné nebo co… Moc jsem tomu nerozuměl… To říkal doktor Chrastil. A doktor Drobný ho uklidňoval, že vše je v pořádku, aby si jako nedělal těžkou hlavu, že to zařídí.“

„Co?“

„Vím já?“

„To je ale zajímavé,“ libuje si paní Jurtová.

„Já z toho teda moc moudrej nejsem,“ svěřuje se pan Ondřej.

„Ale není to marná informace,“ div, že si paní Jurtová nemne ruce.

„Ondro? A pak?“

„Čekal jsem.“

„Dlouho?“

„Zdálo se mi to nekonečný. Ale bylo to jenom osm minut – měl jsem výhled akorát na hodiny. Doktoři pak odešli z ordinace. Chvilku jsem počkal, nakouk jsem do chodby, nikdo zrovna nešel…“

„A to vás nezpozorovala ani sestra?“ ptá se omráčeně pan Nový.

„Myslím, že ne. V kartotéce měli zrovna zavřený dveře i spuštěný okýnko… Ale za tím mlíčným sklem jsem viděl lidi, to jo. Sestra tam asi byla. A možná, že v tu chvíli i doktoři.“

„No tak to jste měl víc štěstí než rozumu,“ shrnula tu výpravu paní Jana.

„To s váma souhlasím.“

Chvilka ticha. Všichni tráví nové informace.

„Já měla taky víc štěstí než rozumu,“ pronesla Gábina. „Něco mám,“ a vytahuje z brašny přeložené papíry s důležitými hlavičkami. „Tohle jsem dneska našla v šupleti paní doktorky Lesecký v ulici Slávy Horníka.“

„Gábino!“ reaguje bouřlivě paní Johana. „Vy jste tam šla?!“

„Ano, vydávala jsem se za neteř paní doktorky.“

„Počkejte,“ vyzvídá paní knihovnice, „a vy jste tam s někým mluvila?“

„Ano. S Kudláčkovou.“

„A co říkala?“ naklání se paní Jurtová nad stůl směrem ke Gábině.

„To je právě to,“ napíná všechny Gábina. A pak praví: „Víte, to je zajímavý. Celou dobu jsem se bála, že se mě zeptá na Leseckou. Bylo by to přece logické. Ale – nezeptala…! Vypadá to, jako by něco věděla, tajila, jako by se bála, že vyjde něco najevo.“

„A řekla jste falešný jméno, doufám,“ odhaduje Janina Filupová.

„Ne.“

Všichni zírají. Obložené chlebíčky leží netknuty na porcelánovém podnose.

Pak konečně nahlédnou do listin.

„Co my víme,“ tipuje naslepo nad papíry paní Jana. „Třeba jde zrovna o ty podklady pro pojišťovnu.“ Pak se pořádně zahledí skrze své půlené brýle do lejster. „Podívejte, datum 1. září a doktorův podpis!“

„A ještě mám něco,“ pronáší Gábina hlasem, který věští, že půjde ještě o něco mnohem zajímavějšího. Šahá do své brašny podruhé.

Adresář! Všichni si poposednou, semknou se nad stůl a valí bulvy. Listují adresářem.

„Co ta jména všechna obvolat?“ navrhuje zbrkle paní Jurtová.

„To bychom měli udělat,“ souhlasí Janina Filupová, ale hned se jí vybaví problém. „Ale co těm lidem řekneme?“

„No že chceme mluvit s paní doktorkou Leseckou,“ vidí to jasně paní Johana. „A pak… Jestli teda nevědí, kde je?“

„Můžeme přijít k zajímavým informacím,“ už si to maluje paní Jurtová. „A nevědomky tak také třeba informujeme přátele Ivy Lesecké. Ty tam určitě bude mít zapsaný.“

„Pokud to ovšem není pracovní adresář,“ namítá Gábina.

„Ať si,“ dostává se do ráže paní Jurtová. „To bychom se možná dozvěděli zajímavější věci.“

„Kdo se toho ujme?“ mává adresářem paní Jana.

„A o kolik jde jmen?“ ptá se paní Johana s představou tučného účtu za telefon.

„No pod každým písmenem jsou tak dvě až čtyři jména,“ listuje Janina.

„Mohli bychom si je rozdělit,“ navrhuje gentlemansky pan Nový.

„To bude asi nejlepší,“ přijímá návrh paní Jurtová.

* * *

Poté, co si jména rozdělili, vyndává pan Ondřej z náprsní kapsy fotografii.

„Včera jsem na to úplně zapomněl… Podívejte, co jsem našel na chodbě tý realitky… Byl tam inzerát na pronájem Krausovy vily a tahleta fotka interiéru visela u toho.“

„Ukažte,“ nakazuje paní Jurtová, vytrhává panu Ondřejovi fotografii z ruky a pozorně si ji prohlíží. Pak ji podává dál do kola.

„Myslel jsem, že by vás to mohlo zajímat,“ říká s pokrčenými rameny pan Ondřej.

Všichni si mlčky prohlížejí fotografii, až dojde ke Gábině. A ta do ticha pronese:

„Ty hodiny jsem už někde viděla.“

„Jo?“ překvapeně tónem plným naděje zajásá pan Ondřej. „A kde?“

„V bytě doktorky Lesecké. Dneska.“

Nikdo neví, co si o tom má myslet.

„Počkejte, Gábino,“ zarazí se paní Jana, „a jste si tím úplně jistá?“

„Řekla bych, že jo. Jsou nepřehlédnutelné. Stojí skutečně v bytě v ulici Slávy Horníka.“

Naše společenstvo nevěří svým uším.

„To by ale znamenalo,“ přimhouří oči paní Jurtová, „že doktorka Lesecká měla nějakou spojitost s vilou… nebo přesněji řečeno s panem Krausem…“

V nastalém tichu jen kočka Arča přeskočí ze skříně na knihovničku.

„Nebo s doktorem,“ doplní představu paní Johana.

* * *

„Myslíte, že je možné získat zdravotní kartu nebožtíka?“

„Jak vás to napadlo, paní Jurtová?“ potlačuje úsměv paní knihovnice.

„No z ní bychom poznali, jestli pana Krause léčila i doktorka Lesecká.“

„To jo, to bychom poznali.“ Ale skepticky paní Jana dodává: „Ale já spíš myslím, že pana Krause léčili specialisté.“

„No to jó,“ souhlasí paní Jurtová. „To dá rozum. Ale jmenovitě – kteří!? A to bychom se právě dozvěděli z té karty.“

„Ale já nevím, jestli karty zemřelých…,“ zaváhá paní Jana, jestli má takovou krchovem zavánějící větu dokončit, „jestli… co se s nimi dělá… pak.“

„Třeba stále leží v kartotéce,“ odhaduje si Gábina. „Já si myslím, že se nelikvidují. Pro nemocnice, doktory a pojišťovny jsou to přeci stále dokumenty, a to docela důležité.“

„Myslíte?“ váhá paní Jana, asi bude mít Gábina pravdu. „Dokumenty…“

Všichni mají o čem přemýšlet.

„Ještě k těm hodinám,“ vrací se pan Ondřej. „Tady ta fotografie – to je vyfocené proti oknu, které vede do parku, nemýlím-li se. Z parčíku bychom do tohohle okna mohli i nahlédnout…“

„Myslíš jako zjistit, jestli už tam ty hodiny fakt nejsou?“

„No,“ nejistě.

„Tak se zítra podíváme,“ ukázala se paní Johana jako žena činu. „Ať máme jistotu, že jde opravdu o stejný kus.“

Den devátý

Pana Nového zastihujeme na druhý den ráno doma. Všechny události si zapisuje. Zápisník je už skoro plný.

Před ním na stole leží sedm telefonních čísel – jména od Dé a eF. Ano, určitě dotyčné obvolá, ale teď mu to nedá a čte si ve svém zápisníku. Je až s podivem, kolik věcí do sebe zapadá. Jen jedna věc tu nehraje. A ani náznakem se k ní nepřibližujeme – Kde je tělo?

Opravdu zajímavá shoda jsou ty hodiny. Jak k nim paní doktorka přišla? Nebo – kdo jí je daroval? Nebožtík Kraus… nebo doktor Drobný…? Jsou to starožitné hodiny, cenný kus!

S těmito úvahami usedá pan Nový ve svém obývacím pokoji ke stolku s telefonem… Copak o to, možná, že se něčeho dopátráme, ale mnohem zajímavější by byl adresář doktora Drobného, myslí si pan Nový.

Ale to už vytáčí první číslo. Alžběta Drahokoupilová.

„Haló?“ volá do sluchátka pan Nový a snaží se být velmi klidný.

„Ano, kartotéka,“ ozve se ženský hlas.

„Tady Nový, dobrý den. Mohl bych, prosím vás, mluvit s paní Alžbětou Drahokoupilovou?“

„Ano, u telefonu. Co si přejete?“

„Sháním paní doktorku Leseckou.“

„Ale… ta tady nepracuje.“

„To jsem se dovolal do nemocnice?“

„Ano. Tady je kartotéka nemocnice Na Homolce.“

„A nevíte, kde bych našel paní doktorku Leseckou? Je to velmi naléhavé, prosím.“

„Jak vím, tak pracuje ve zdravotním středisku na Cibulkách.“

„Ano, ale… jaksi… už asi měsíc o ní nemáme žádné zprávy…“

„Tady byla naposledy asi před měsícem něco si vyžádat, nějakou dokumentaci…“

„Jakou?“

„No ohledně nějakého pacienta.“

„Jakého?“

„Poslyšte, pane, já vás vůbec neznám a nemůžu sdělovat žádné interní záležitosti.“

„Jistě, to je pochopitelné. Ale, víte, mám o paní doktorku starost.“

„Tak zkuste zajít na středisko?“

„Tam jsem byl. Ona zdá se… že je nezvěstná…“

„Ale, jděte, to snad ne?“

„Prosím vás ještě… promiňte mi, že obtěžuji, ale… nejmenoval se ten pacient, jehož dokumentaci paní doktorka u vás hledala – Kraus?“

„Pane, jednak nevím a jednak, jak už jsem říkala – není možné, abych vám takové informace podávala.“

„Přesto jste nesmírně laskavá, že jste se mnou ztratila tolik času… Směl bych vás ale ještě o něco požádat?“

„Záleží na tom, o co.“

„Abyste se o mém telefonátu nezmiňovala nikomu, natož pak komukoli ze střediska v Cibulkách.“

„To vám snad můžu slíbit.“

Pan Nový si ihned po položení sluchátka zapisuje vše podstatné. No vida… Ještě tak vědět to pacientovo jméno!

Další telefonní čísla nesplnila žádné naděje. Šlo o kadeřnici – kupodivu nic nevěděla – dále o krejčího, pak se pan Nový dovolal na roentgen v Kartouzské ulici – tam netušili vůbec nic – a ještě k zubaři. Dvě telefonní čísla zůstala nedostupná – jedno je stále obsazené a druhé nikdo nebere.

Co se pan Nový ještě dozvěděl? Že paní doktorka Lesecká byla u zubaře naposledy 16. srpna… Ale ta Alžběta Drahokoupilová? Ta by nám mohla pomoci…

Pan Nový nějak instinktivně cítil, že stopa vede právě přes kartotéku Na Homolce.

(Moment – instinktivně? Může někdo pátrat v pořádné detektivce instinktivně? A je tohle vůbec pořádná detektivka? Ať už je, či není – Pan Nový pátrá instinktivně.)

* * *

Tou dobou telefonuje také paní Johana. Obvolala už pět lidí: gynekoložku Stárkovou, profesora Syrovátku z výzkumného ústavu sérologického, docenta Srpa z přírodovědecké fakulty, doktora Synka ze zdravotního střediska ve Stroupežnického ulici a pana Slabihoudka – instalatéra. Zajímavé, že nenarazila na nikoho z příbuzenstva. A ani lidé, se kterými mluvila, jak to tak vypadá, doktorku Leseckou blíže neznají.

Na řadě je telefonní číslo nějakého pana Starého.

Vytáčí. Telefon zvoní.

„Starožitnictví U Divadla.“

„Dobrý den, tady,“ a teď paní Johanu napadne zalhat, „tady Iva Lesecká.“

„Jó dobrý den. Dobře, že voláte. Mám zájemce o ty vaše hodiny.“

„Opravdu?“ nevěří svým uším paní Johana.

„Ano, a ta cena bude, jak jsme se domluvili?“ jde rovnou na věc starožitník.

„Ano,“ pokračuje paní Johana v té zběsilé hře.

„Čili osmdesát tisíc?“

„A… a… ano.“

„Kdy se můžeme stavit?“

„Tak… pozítří?“ a pak naštěstí stačí rychle dodat: „Předá vám to moje neteř.“

„Domluveno. V kolik?“

„V deset?“

„Fajn, v deset ráno. Peníze přivezu hotově.“

Pak už jen pozdravy a klapnutí sluchátka.

No nazdar…! To jsem tomu asi dala, kouše se do rtů paní Johana.

* * *

Tou dobou leží Gábina doma na koberci nad papíry, které našla zastrčené v knize v bytě Ivy Lesecké. Při posledním sezení je nestačili probrat. Do pozadí je zatlačil doktorčin adresář a také fotografie interiéru Krausovy vily. Až teď je čas nahlédnout do papírů důkladně. Jezevčice Aninka čte s ní.

Jeden papír má hlavičku střediska na Cibulkách. O co jde…? O nějaké léky… O objednávku léků. S podpisem doktora Drobného.

Tak copak to tu máme…? Přílohy asi na pět stran. Jsou to seznamy léků… hm… Tak v tom se nevyznám… na pravé straně je vždy vedle léku uvedeno i objednané množství…

Gábina názvy přejíždí zrakem… Tady je nějaké velké číslo… Co to je…? Prstem sjede od čísla k názvu.

Morfium!

Proboha! Na co potřebuje obvoďák tolik morfia!?

Gábina listuje dál. Jeden papír má hlavičku nemocnice Na Homolce. Je to okopírovaný papír s datem 14. dubna předloňského roku… Jde o onkologické vyšetření? Ano! Negativní vyšetření pana Pavla Reinera! Kdo to je?

„Prokázané nádory nenesou známky zhoubného bujení…,“ čte Gábina.

Hele… a tady… další kopie z téže nemocnice… Proboha! Vždyť to je dokumentace pana Krause!!! A… Cože…!? Negativní nález???!!!

Gábině se udělalo mdlo… Takže pan Kraus nebyl nemocen?

Tak tohle jsou dokumenty jako hrom.

* * *

S dalekohledem pod bundou, v ruce vodítko s Lupínem a po pravici svého muže, tak si dnes odpoledne vykračuje paní Johana. A míří do parku. Mrknou se, jsou-li oknem vily vidět starožitné hodiny, nebo zdali má pravdu Gábina a hodiny se už nacházejí úplně jinde.

Z parku nahlížejí k vile a hledají směr, kterým by mohli do okna vidět co nejlépe. Ale, jak se zdá, jsou moc nízko.

„Johano,“ navrhne šibalsky pan Ondřej, „co kdyby sis mi sedla za krk?“

Johana se tomu pousměje, neví, jestli to její muž myslí vážně. Když ale zjistí, že ano, začne se opravdu smát, pak se řehtá nahlas a nakonec má úplnej záchvat z tý představy.

A pak to opravdu zkoušejí. Johana se neubrání dalším návalům smíchu. A pak se jim to povede. Ondra supí pod tou váhou… Johana se chechtá… A Ondra se začne taky chechtat…

„Tak co?“ šeptá Ondra. „Vidíš něco?“

Johana se pokouší dohlédnout do okna: „Ne, furt jsem moc nízko.“

Bez rozmýšlení se pan Ondřej s Johanou za krkem vydává prodlouženým svižným krokem k plotu Krausovy zahrady. Johana se drží, seč může, a chechtá se jak už dlouho ne. Lupíno běží podle nich, štěká na ně, neví, co si o tom má myslet, ale chápe to celé jako ohromnou jundu.

Pan Ondřej dobíhá k plotu… a hup… na podezdívku. Johana při tom málem přepadne do zahrady, tak tak se zachycuje na poslední chvíli dřevěných latěk. Jen co ale udrží rovnováhu, dá se zase do řehotu. Lupíno stojí předními tlapkami také opřen o podezdívku a výškově mu to vychází akorát tak, že mezerou mezi podezdívkou a laťkami plotu nahlíží rovnou do zahrady.

„Tak co? Je už vidět?“

„Je to lepší,“ hlásí paní Johana. „Počkej, nevrť se,“ zaostřuje svůj dalekohled směrem k rozměrnému oknu vily. „Žádný hodiny nevidím. A kde maj přesně stát?“

„Pod takovým obrazem, portrétem… vedle knihovny.“

„Ondro, tak tam je prázdný místo! Přesně pod tím obrazem!“ oznamuje muži vzrušeným polohlasem. Když vtom vykřikne hromovým šepotem:

„Ondro!!! Dolůůů!!!“

„Co blázníš?! Vždyť mi zlomíš vaz!“ seskakuje pan Ondřej ze zídky.

„Dělej! Jéééžišmarjá… tam se někdo mihnul!“ doslova krkolomně seskakuje vytřeštěná zpátky na zem.

„A kdo?“ blbá otázka, pan Ondřej si tře krk, určitě si natáh šlachu, zírá na svou ženu rudý v obličeji.

„Kdo? Jak to mám vědět, prosim tě?“ Oba se krčí za plotem. Lupíno ale dál sleduje zahradu škvírou mezi podezdívkou a laťkami.

„Ondro,“ pohlédne šokovaná paní Johana svému muži do očí, „tam někdo je!“

„A viděl tě?“

„To nevim.“

„Jéééžišmarjá…“

* * *

Na detektivní sezení přicházíme, právě když dávají dohromady výsledky pátrání pan Nový a slečna Gábina. Všichni jsou z toho paf.

„Tak předně,“ ujímá se slova paní Jurtová, „kdo je Pavel Reiner?“

„Neznám toho pána,“ odpovídá jako první pan Nový.

„Já se poptám v knihovně nějakých důchodců.“

„Dobrý nápad,“ souhlasí paní Jurtová. „Je vám teď jasné, co máme v ruce?“

„Je,“ chápe pan Ondřej, „až moc.“

„Kolik tomu Krausovi vlastně bylo, když zemřel?“ ptá se paní Johana.

„No, byl to starý pán,“ popisuje paní knihovnice, „ale nebyl typem vetchého kmeta, i když mu bylo skoro osmdesát. Až na ten poslední rok to byl čilej pán.“

Konverzace dnes nějak vázne. Že dojdou k něčemu tak šokujícímu, je opravdu nenapadlo ani ve snu!

„Takže abych to shrnula,“ hrne paní Jurtová. „Nějaký Pavel Reiner a náš pan Kraus dostávali zřejmě od doktora Drobného morfium, i když jim nic nebylo.“

„Krk bych za to dal, že v tom bude majetek, ta vila,“ sází se pan Ondřej.

Johana se svěřuje se svým podivným telefonátem do starožitnictví:

„Víte, co je divný? Že doktorka chtěla ty hodiny prodat.“

„A jak jsme s Johankou zjistili, skutečně už ty hodiny ve vile nejsou.“

„Ano, tohle jsme zjistili… Jenom nevím, jestli nás přitom někdo neviděl. Když si mě totiž Ondra hodil na záda…“

„Cože?“ vybuchla smíchy paní Jana.

„No, abych něco viděla… tak… tak se ve vile někdo mihnul.“

Janinu smích zase přejde.

„Ale večer se ve vile určitě nesvítilo,“ ujišťuje paní Jurtová. „Já to bedlivě sleduji.“

„Tím hůř,“ napadá Gábinu. „Asi někdo nechce, aby se vědělo, že tam byl.“

„Myslíte, že to byl doktor?“ hádá pan Nový.

„Co my víme,“ zamýšlí se paní Jurtová. „Třeba.“

„No, tak to jsme paní Johanu s panem Ondřejem uklidnili,“ dodává ironicky Janina.

* * *

Když večer všichni odešli, přišla na paní knihovnici migréna. Občas ji bolesti hlavy umějí pěkně pozlobit, je to nepříjemná věc. Teď to má asi z toho napětí. Už týden si pořádně neodpočinula. A pak taky ty změny tlaku… Paní Jana hledá ve své lékárničce prášky, které v takové fázi ještě zaberou. Ale bohužel, všechny posledně spapala. Takže co teď? Asi bude nejlíp, když se hned zítra ráno vydám k doktorovi.

Den desátý

Ráno Janina vstává velice brzy. Hlava jí třeštila celou noc, je ráda, že je ráno. Na středisku otvírají v sedm. Hned tam jdu.

Cestou se jí hlava motá… v takových chvílích má i potíže se zrakem.

Vchází do střediska a jde rovnou ke kartotéce. Okénko je vytažené a sestřička nikde. Asi si někam odskočila. Paní Jana stojí u okénka a čeká. To ticho, pach desinfekce a bolest hlavy se slévají dohromady jako v podivném snu. Stále se opírá o parapet okýnka od kartotéky. Nikdo nikde.

Začíná jí lomcovat netrpělivost. Jde proto k proskleným dveřím kartotéky a zaťuká na ně. Ticho po pěšině. Vezme tedy za kliku, vkukne dovnitř, rozhlédne se a teď jí hlavou prolétne nápad.

Jak že bylo to jméno? Reiner? Pavel…? A Kraus?

Paní knihovnice se v mžiku hlava nehlava rozhoduje. Ve vteřině už vytahuje jedno z kovových šuplat. Díky svému povolání umí abecedu, jako když bičem mrská a v kartotéce se orientuje bleskurychle. Hledá, hledá a už nachází místo, jež potřebuje… Ale… Co to…? Žádný Reiner… ale jo – tady je jeden… ale Adolf… bydliště U Tenisu 5, Praha 5… Pavel žádný… Janina se vzpamatuje a hledá fofrem ještě Krause…

Ani jeden!

Hm… tak možná, že se nebožtíci vyřazují…

Paní Jana přemýšlí nad obrovskou zásuvkou plnou zdravotních karet, v hlavě jí to všechno šrotuje… A do toho jí zase zaslepí nával bolesti hlavy… Vzpamatovává se, rozmrkává se. Musí odtud vypadnout, a to hezky rychle. Zavírá šuple, proplíží se dveřmi… Uf, a už sedí jakoby nic v čekárně a snaží se začíst do poučného letáčku. Než ale stačí pochopit první větu, přichází do čekárny sestřička.

Dnes má službu ta, co už tu pracuje léta. Janina Filupová stručně vysvětluje, že ji sužuje migréna. Sestřička hledá v kartotéce… a ve chvilce už paní Jana stojí před doktorem Chrastilem, líčí mu svoje trable a v hlavě jí přitom běží, jestli se má doktora zeptat na to o těch nebožtících… ale… raději ne. Dnes ne.

* * *

Hotovo. Z ordinace je venku na to šup. A ještě si stačí při odchodu všimnout, že na konci chodby doktor Drobný mizí za dveřmi s nápisem WC PRIVATE.

Ocitne se na chodbě úplně sama.

Tak, když už jsem tady… Bere za kliku protější ordinace doktora Drobného.

Okamžitě letí ke stolu… Třetí šuplík – Klíče nikde…! Letí k druhému stolu… Třetí šuplík – NIC! No nazdar! Takže doktor to tuší… jistojistě. A hele! – Na stole leží doktorův adresář… Šup. A Janina ho má v kapse svého volného sáčka. V mžiku mizí… a už si to jde chodbou směrem k čekárně. Matně za sebou na vzdáleném konci chodby slyší zvuk splachovadla. Teď prochází kolem kartotéky, odpovídá na pozdrav a vychází ven.

Proboha, co jsem to udělala!? Vždyť – to nejsem já?

S rozklepanými koleny a jako ve snách přechází ulici a jde do práce.

* * *

Tou dobou se Gábina rozhoduje, že vezme Aninku na procházku. Sundavá klíče z věšáku u dveří a vyráží s psíkem na vodítku.

Je úplně zataženo, obloha šedá, podle všeho budou padat trakaře.

Aninka si to pěkně ťape… směr procházky určuje ona.

„Ale, Aninko, do ulice Slávy Horníka chceš?“

Jo.

Tak se jde. Když obě míjejí dům číslo 27, zavane na Aninku studený, vlhký a zatuchlý vzduch ze suterénního okna. Aninka do něj nahlíží a přičichává k té nevábné, tmavé kobce… A Gábinu teď něco napadlo.

Klíče od domu číslo 27 má u sebe. Suterén! Vždyť tu má každý sklep!

Nerozmýšlí se, odemyká a v momentě se už obě blíží chodbou ke schodům vedoucím rovnou do podzemí.

Anince se to moc nezdá. Nejdřív myslela, že jdou k někomu na návštěvu, ale… tohle?

Teď už obě stojí před dveřmi do sklepa. Gábina hledá správný klíč, pak odemyká… Hned za dveřmi je vypínač. Gábina rozsvěcí… A co ty dveře zase raději za sebou zamknout?

Obě děvčata sestupují plesnivinou páchnoucími schůdky do dlouhé chodby. Tou docházejí až k místu, kde se chodby kříží. A tady na té křižovatce je i poslední lampa, která svítí. Ale naštěstí, jak vidí Gábina, jsou tu další dva vypínače… Aninka šmejdí, čichá, frká, cítí myšáky… Gábina otáčí levým vypínačem. V chodbě nalevo se rozsvítilo chabé světýlko – skomíráček… Znovu pár schůdků… Vlhko, chlad, pušinec. Tady začínají jednotlivé sklepy. Ale nejsou na nich jména, jen čísla. Jedna, dvě, tři… v každém patře jsou tři byty, takže doktorky Lesecké bude jeden ze sklepů číslo čtyři až šest, pravděpodobně. Další sklepy jsou ale v pravé chodbě. Gábina s Aninkou se vracejí na křižovatku, zhasínají levou a rozsvěcejí pravou chodbu. A už Gábina zkouší klíč u sklepa číslo čtyři. Nic. Gábina jde tedy rovnou k šestce… Klíč pasuje! Odemyká.

Za prkennými dveřmi leží hromada věcí. Sáně, staré boty, dvoje lyže a haldy časopisů. Gábina do toho stohu strčí, ten se rozjede a vykoukne zpod něj plechová krabice od lázeňských oplatek. Gábina se pro ni shýbne, otevírá ji… Jsou v ní dopisy. Čtyři dopisy! Gábina se dívá na razítka… z předloňského roku!

Když tu – Aninka v chodbě bufne a zbystří… Gábinou projede strach… Honem strká dopisy do brašny, vychází ze sklepa a zamyká jej. V tu chvíli Aninka zaječí a pádí k rozcestí, štěká při tom hlubokým hlasem jako pominutá, protože… Ně-ně-ně-někdo o-o-o-odemyká dveře do sklepa! Uáááááá…

Než stačí Gábina doběhnout na křižovatku, ten Někdo v hlavní přístupové chodbě zhasne. Aninka nepřetržitě štěká a Gábina vůbec neví, kdo do sklepa vstoupil. V hlavní chodbě je tma jako v pytli. Zato díky světlu z pravé chodby má ten dotyčný na Gábinu s Aninkou dokonale posvíceno.

* * *

Do knihovny vchází pan Nový. Jedna z návštěvnic knihovny, paní Karlíková, právě dokončuje větu:

„Prosím vás, vždyť to maso jenom, dáte za to takovejch peněz… A kilo? To je jenom takový hovínko…“

Tak dnes je řeč o cenách, říká si pan Nový, když vykládá na stůl knížky ke vrácení.

„A to ovoce hlavně!“ kontruje paní Havlíková. „To je furt jezte ovoce, jezte ovoce… Já nechápu, že je tak drahý… Nebo proč se dováží některá zelenina?“

V zanícené debatě Karlíková–Havlíková paní Jana vyjímá nenápadně zpod stolu adresář doktora Drobného a podává jej panu Novému se slovy:

„Tohle si přečtěte, pane Nový.“

Pan Nový je trochu zmaten, jen tak letmo listuje a shledává, že jde o adresář. Pohlédne nechápavě na paní knihovnici.

„Je to z lékařského prostředí,“ odpovídá Janina na jeho otázku v očích.

„Vážně?“ už chápe.

Obě návštěvnice jsou stále v ráži:

„Copak nedovedeme vypěstovat mrkev?“

Pan Nový bere z hrabátka první dvě knihy, které mu přijdou pod ruku, a jako ve snách, aniž by se alespoň podíval, o jaké knížky jde, podává je paní knihovnici.

„Tyhle?“ ptá se překvapeně, když přelétla názvy knih.

„Ééé… Ano, prosím,“ dí zmatený pan Nový a vzrušeně si zandává adresář do hadrové tašky.

Paní Jana s úsměvem vyjímá kartičky z určených knih. Jde o Návod pro zamilované od docenta Plzáka a sbírku básní od J. H. Krchovského.

Pan Nový rychle odchází, je nepříčetně zvědavý. (Na doktorův adresář.) Loučí se a ještě slyší paní Karlíkovou:

„A ten Číňan tady v zelenině mi prodal špatnej meloun, stál majlant a já přijdu domů a on byl nařízlej a teklo z toho takový svinstvo… no hrozný.“

„To si musíte prohlídnout pořádně, takovej meloun…“

„Vono je jim to snad jedno, jestli někdo potom má… sr… dravotní problémy.“

* * *

Doma pan Nový hned usedá do pohodlného ušáku vedle telefonu a jme se listovat adresářem.

Napřed si ho pořádně prohlédnu… Měl bych zjistit, které číslo je pro pana doktora nejdůležitější… Podle všeho by to mělo jít poznat. Osoby, jež jsou nám nejbližší, přeci kolikrát zapíšeme do adresáře pod křestním jménem… A hele…! Iva…! To bude naše paní doktorka… vždyť je to přirozené, vždyť spolu pracovali… A tady – Romana. Že by nějaká příbuzná…? Nebo milá…? A tady – Marcela… Míša… U žen musí mít doktor úspěch… Ženatý není, prestižní zaměstnání, peníze, běží hlavou panu Novému a dál listuje… A hele! – Vašek…! A dost velkými písmeny… Toho zkusím.

Pan Nový je rozhodnut. Vytáčí telefonní číslo Vaška.

Ozve se tón. Asi po čtvrtém zazvonění někdo zvedá sluchátko a automatickým tónem oznamuje:

„Krematorium.“

??? !!! ??? Pan Nový valí oči, blekotá:

„Pro… prosím?“

„Krematorium Motol.“

„S kým mluvím, prosím?“

„Přejete si něco?“

„A… a… ano, vlastně totiž… nééé!“ pan Nový je úplně zmaten. „To bude asi omyl… Nezlobte se… Na shled… ééé… Sbobem… ééé… totiž – sbohem!“

„Nashle.“

Pan Nový sedí ve svém křesílku jako vyoraná myš.

* * *

Paní Havlíková s paní Karlíkovou už odešly, v knihovně se rozhostilo ticho. Chvilku ticha paní Jana obzvláště dnes ráda vítá, i když… prášky kupodivu docela zabraly. Paní knihovnice vstává od svého stolu a jde uklidit z hrabátka několik právě odevzdaných knih. Když tu – někdo rázně vchází! Janina Filupová se lekne – Je to… doktor!

Paní Jana si uvědomuje, že musí bezpodmínečně zachovat klid.

„Dobrý den,“ zdraví doktor.

„Dobrý den,“ zastrkává Janina knihy na svá místa a v duchu si říká – tak, a teď mě buď zastřelí, nebo vyndá knihy, jako by se nechumelilo.

Doktor sahá do kapsy… Paní knihovnice už už myslí, že je s ní amen, ale… doktor vytahuje jen svou čtenářskou legitimaci. Uf. Chová se jako obvykle…

Když pak odchází, myslí si Janina, že už se z toho všeho zjeví. – Vždyť to je o nervy, tohleto! Určitě na mně všechno poznal, šílí paní Jana.

* * *

Vraťme se ale ke Gábině s Aninkou. Opustili jsme je v nelehké chvíli.

Do tmy a štěkání pronesl náhle hluboký mužský hlas:

„Jo to jste asi vy, ta nová?“

Byl to naštěstí jenom pan Kratifous.

„No, já jen něco nesla do sklepa.“

„Tak to jó, já viděl, že se tu svítí, tak jsem myslel, že jsou to zloději,“ při těchto slovech pan Kratifous rozsvěcí hlavní chodbu…

Tak tohle, zaplaťpánbůh, dobře dopadlo.

* * *

Večer jsou všichni velmi rozrušeni. Hlavně pan Nový. Vypráví, co zjistil.

„Takže už víme, kde je tělo,“ dedukuje bystře paní Jurtová.

„Doktor má asi někoho známýho v krematoriu,“ domýšlí paní Johana to, co teď právě každý.

„A odstranění těla tak pro něj nebyl vůbec žádnej problém,“ doplňuje její muž.

„Vypadá to na to,“ dumá paní Jurtová.

„V tom případě je do toho zapletena další osoba,“ upřesňuje Gábina.

„Kdo to ten Vašek vlastně je?“ vyslovuje pan Ondřej nahlas otázku, která se honí v hlavě každého.

„V adresáři jeho příjmení vůbec nebylo zapsáno,“ hlásí pan Nový.

„Tihleti hrobaříci,“ generalizuje paní Jana, „to je v dnešní době úplná mafie.“

„Taky jste už slyšeli o těch případech, kdy sestra pracuje v nemocnici,“ načne větu paní Johana, ale skočí jí do řeči paní Jurtová a myšlenku dokončí neuvěřitelnou pravdou.

„… a u pohřební služby má vedlejšák.“

„Jo.“

„Jsou tržní,“ uplatňuje svůj smysl pro černý humor paní knihovnice. „Musej holt taky vydělávat.“

„Myslíte, že doktor pracuje také na vedlejší pracovní úvazek u…,“ neodvažuje se dokončit myšlenku pan Nový. „Nebo že by, nedej bože, někoho podplatil?“

„Rozhodně by na to měl,“ uvažuje paní Jurtová.

„A ten Vašek,“ přemítá pan Ondřej. „Ono když člověk pracuje v tomhle oboru, tak nějakej ten úplatek, to asi není nijak závažnej problém… Dyť co? O život už nejde… Takhle že by uvažoval? Myslíte?“

„Jasně, co si nepřivydělat?“ souhlasí paní Jurtová.

„Co tomu Vaškovi ještě jednou zavolat?“ navrhuje paní Johana.

„Myslíte trošku do toho vosího hnízda píchnout?“ hovoří v metaforách paní knihovnice.

„Přesně. Napadá mě,“ pokračuje paní Johana, „že bychom se toho Vaška mohli normálně zeptat na pohřeb Ivy Lesecké.“

„Že jo?“ je pro Gábina. „Zeptat se ho bez okolků.“

„A co tam zavolat hned?“ překonává očekávání všech paní Johana.

„Teď tam ale nejspíš nikdo nebude,“ odhaduje paní Jana.

„Já bych to zkusila,“ praví odvážně paní Johana. „Kolik je hodin?“

„Sedm.“

„Myslíte,“ zamýšlí se paní Jurtová, „že v krematoriu pracují na šichty?“

„Co my víme?“ směje se paní Johana.

Pan Nový naštěstí přinesl adresář s sebou. Johana jde k telefonu, vytáčí číslo do krematoria. Všem je úzko z představy, že touhle dobou někdo pracuje s nebožtíky… Sluchátko někdo kupodivu opravdu zvedá:

„Drobný.“

Johana div že nevykřikla. Ale hned se vzpamatovává a ptá se:

„Dovolala jsem se, prosím vás, do krematoria?“

„Ano,“ oznamuje suše mužský hlas na druhém konci drátu.

„Já se chci jen informovat ohledně data jednoho pohřbu,“ praví paní Johana mazaně.

„Ano,“ čeká hlas.

„Mohl byste být tak laskav a řekl mi, kdy bude mít pohřeb paní Iva Lesecká?“

Chvíli je ticho.

„Podívám se, počkejte.“

A zase ticho, teď je ta chvilka delší.

„Kdo volá?“ zazněla nečekaná otázka, na niž nebyla paní Johana připravena.

„Tady… Kolínská,“ blekotá paní Johana. „Volám z Kolína… ééé… totiž… Víte, já volám mimo Prahu, z mimo Prahy… z Kolína…! Ééé… totiž z Kouřimi! Kouřim!“ to jsem tomu dala, myslí si paní Johana. V pokoji na ni všichni zděšeně zírají, občas se někdo z nich chytne za hlavu.

„Lituji, ale tady v seznamu žádnou Ivu Leseckou nemáme,“ přerušuje mužský hlas zmatené extempore paní Johany.

„Opravdu?“

„Kdo vám dal moje číslo?“ otázka do pranice.

„Ééé… Zlaté stránky…! ve Zlatých stránkách jste… uveden.“

„Tam ale není tohle číslo.“

„Vážně? No, možná v pražském seznamu nejste… ale tady v Kouřimi vás máme.“

„Lituji, madam, ale ohledně té doktorky Lesecké naše firma nic nezajišťuje.“

„Opravdu?“ nabývá náhle jistoty paní Johana a s úsměvem uzavírá telefonát. „Tak vám děkuji. A na shledanou.“

Johana dosedá na květované kanapátko, vyčerpaná, ale zároveň spokojená. Všichni si netrpělivě poposednou blíž a čekají, až spustí.

„Tak co?“ pobízí paní Jurtová.

„Nenapínejte nás, paní Ondřejová,“ žadoní paní knihovnice.

„Tak co je, Johano?“

Po krátké pauzičce a nadechnutí vyřkne paní Johana první větu:

„Nebudete tomu věřit, ale jsme na správné stopě.“

„Ten pan Vašek něco prozradil?“ klepe se pan Nový.

„Ano,“ praví paní Johana roztěkaně.

„Johano, mluv! Nenapínej nás!“

„Tak takhle,“ nadechne se paní Johana. „Zaprvé: Ten někdo, kdo vzal telefon, se ohlásil jako Drobný.“

Všichni vydají citoslovce údivu. Paní Johana pokračuje:

„Pak mi tenhle člověk všechno, na co jsem se ptala ohledně Lesecké, popřel… Načež – pozor! – sám o Lesecké promluvil jako o doktorce.“

„Není možná!“ jde do kolen paní Jana.

„Jéééžišmarjá,“ vyjádří se typicky pan Ondřej.

„Paní Johano,“ zareaguje jako první paní Jurtová, „jste si jistá, že jste o Lesecké nemluvila jako o doktorce?“

„Mám pocit… že jo…? Ale… Byli jste u toho!“

„To je pravda, prosím,“ ujišťuje všechny pan Nový. „Ptala jste se na paní Ivu Leseckou, o nějaké doktorce nepadlo ani slovo.“

„Děkuji vám.“

„Drobný?“ zastaví se ve svých úvahách Gábina.

„To je, viďte?“

„Že by bratr?“ odhaduje pan Ondřej.

„Černá mafie!“ vykřikne paní Jurtová.

„V našem případě,“ vystihuje přesně situaci paní knihovnice, „spíš black and white.“

* * *

Ještě v noci si po návratu domů Gábina s Aninkou rozsvěcují stolní lampičku. Gábina vysype z brašny čtyři dopisy, které objevily ve sklepě Ivy Lesecké.

Tak copak to tu máme? Pokládá dopisy jeden po druhém před sebe. Všechny jsou z předloňského roku. Na všech je adresátem Iva Lesecká.

Gábina otvírá časově první z nich, jehož datum je 13. června. Ihned sjíždí zrakem k podpisu odesilatele. Jde o ručně psaný, těžko čitelný dopis. A odesilatel? Kája! No, pane jo! Vždyť to bude doktorův rukopis! Tak nečitelně může psát jen doktor! Vlastně… rychle, kde mám to potvrzení na hory…? Tady… Jo. Písmo souhlasí. Kája Drobný – to je na beton. Gábina čte:

Sladký květe můj,

nezlob se na mě, že jsem nepřijel, jak jsem původně sliboval. Přišla mi do toho nečekaná stáž. Broskvičko růžová, mohli bychom si to vynahradit tento víkend na mojí chatě, co říkáš?

Tvůj Kája

Stáž? Broskvičko růžová? Na chatě…? Ale to už tu máme druhý dopis. Je ze září:

Ivo,

nevím, kdo Ti nakukal takové nesmysly. Nikomu nevěř! Není to pravda. Přece mě znáš!

Karel

Tak vida – konflikt! Problém! Ale jaký? Gábina přejela očima dopis ještě jednou. A to: „Přece mě znáš.“ – to je, panečku, věta. Jak často si za ni lze doplnit: „No právě.“!

Další dopis je datován z 1. října a má jinou obálku, takovou zažloutlou. Gábina ji otvírá. A hele! To vypadá na nějaký anonym… Na zmuchlaném papíře jsou z různých novin a časopisů vystříhána a nalepena tato slova:

Jestli okamžitě neukončíte vztah s mým milencem, špatně dopadnete!

No tě pic…! Tak tohle je síla. A hodně to i mění situaci.

Že by vražda ze žárlivosti? Kdo mohl na doktorku žárlit? Nějaká ženská. Jaká…? Musíme se pokusit zjistit něco víc z doktorova adresáře… No jo, ale tím milencem taky může být někdo, o kom nemáme ani páru… Nemusí se to vůbec týkat doktora… I když… taky může.

Tenhle dopis je sice zmuchlán, ale pak zase narovnán a uložen do obálky. Vůbec – je s podivem, že právě tyhle dopisy si doktorka nechala… nebo… Třeba je doktorka uschovala pro toho, kdo se vydá po stopě zločinu, přemítá Gábina.

Rozechvěle teď Gábina před sebe rozkládá poslední dopis. Je ze 7. října:

Ivo,

nemysli si, že mě budeš vydírat. To, o čem stále mluvíš, je holý nesmysl. Žádné dokumenty nemáš, protože žádné neexistují. Poslední dobou mám pocit, že jsi velmi přepracovaná, ba dokonce, že by ses měla léčit. Skutečně nevím, co po mně chceš. Rozešel jsem se s Tebou tak, jako jsem se před Tebou rozešel s mnoha jinými ženami. A myslím, že to bylo slušným způsobem. Nezbývá, než aby ses s tím vyrovnala.

K.

Kurevník.

Gábina zírá…

Ano, Iva Lesecká tyto dopisy určitě schovala záměrně. A týkají se doktora Drobného.

Den jedenáctý

Na druhý den ráno si to pan Ondřej míří pro čerstvé pečivo do místního koloniálu. Ten mají tady v Cibulkách přímo u autobusové zastávky směrem do centra. Pan Ondřej nakupuje šest rohlíků obzvláště vypečených, dva bílé jogurty a kakao. Potkává sousedy, s nimiž si vzájemně vymění pár frází ohledně počasí a zdraví – i takové obyčejné věty jsou milé, když je prohodíte s milými lidmi… Vychází z krámku na chodník… a tu…! Akorát kolem něj profrčelo ono černé auto! Černý jaguár! Přesně to podezřelé auto, které tenkrát vyčenichal Lupíno, a které tak záhadně zmizelo.

Pan Ondřej zírá. Auto sjíždí sešupem po kostkami vydlážděné silnici směrem do centra.

Právě v tu samou chvíli v zastávce u koloniálu stojí autobus. Už zvoní a dveře se zavírají… Ale! Pan Ondřej s nákupem v síťovce stačí ještě hbitě naskočit. Ovšem kakao už to má za sebou. Dveře netrpělivě zasyčí ještě jednou, a jen jak je kakao propuštěno z dveřního sevření, probíhá pan Ondřej autobusem až k řidiči a prudce dosedá s rozjezdem vozu. Rozrušeně hledí předním sklem, jak na konci ulice mizí černé auto v zatáčce serpentiny. Autobus se už valí. A pan Ondřej ani neví, co ho to napadlo. Ale vše udělal s pocitem, že musí. Snad se něčeho dopátrá.

Honit takový fáro městským autobusem – to je tedy frajeřina! Panu Ondřejovi dochází, že to celé je asi pěkná blbina… To už autobus sjíždí na Plzeňskou… Ten auťák už asi nedostihneme… Ten ze sebe z fleku vymáčkne 120 kilometrů v hodině…

Pan Ondřej vidí černé auto dost daleko před sebou v koloně aut… Ale… Co to…? Autobus vjíždí do prázdného pruhu… a frrr… Než bys řek švec, autobus předjíždí celý zástup osobních aut včetně tajemného černého vozidla!

Kdo v něm sedí…? Pan Ondřej, ať se naklání, jak se naklání, osobu nerozeznává. Řidič jaguáru má stáhnuté stínítko proti slunci… V autě je sám, zdá se… Volant objímají ruce v tmavých rukavicích…

Autobus se řítí a nelítostně za sebou zanechává inkriminované černé fáro. Uvízlo v nekonečné frontě nešťastníků mířících hlemýždím tempem do centra.

Pan Ondřej na to nechápavě hledí – Jak mohl zapomenout, že mají autobusy teď v době dopravní špičky svůj zvláštní pruh? Tomu říkám honička! Do thrilleru jako stvořená.

A když u Anděla vystupuje, nemůže se tomu všemu nesmát.

* * *

Právě tou dobou si to pan Nový vykračuje do knihovny. Jak si všechny události podle návrhu paní Jurtové zapisuje, došel včera k zajímavé úvaze. Večer, ještě po návratu ze sezení u paní knihovnice, si otevřel svůj notes se zápisky a řádně si vše přečetl. Pěkně od začátku. A pak důkladně popsal další novinky. A když dopsal, znovu si zápisník prohlížel, listoval, až se zastavil u Gábininy návštěvy v bytě doktorky Ivy Lesecké v ulici Slávy Horníka.

Co je totiž zajímavé! Že byť měla paní doktorka knihovničku, stůl, noční stolek, stolek s telefonem a tak dále, tak knihy vypůjčené z knihovny ležely ve čtvrté zásuvce psacího stolu. A ještě v nich byly založeny tak důležité dokumenty! Doktorka zřejmě opravdu věděla a tušila, že by nemusela dobře dopadnout, a tak věci nejen uschovala, ale vědomě i zanechala stopy pro ty, kdo se případu ujmou! Tak přemýšlí pan Nový.

To už pan Nový vychází schůdky ke knihovně.

V knihovně si zrovna jedna z maminek na mateřské sune do tašky nové knihy a, s nemluvnětem na ruce, loučí se s paní Janou. Mimino dělá pa pa, Janina taky. Venku vkládá mladá paní dítko do kočárku a jede zvesela dál.

Pan Nový tedy s paní Janou v knihovně osamí.

„Paní Jano, já k vám jdu, protože bych od vás potřeboval něco vědět…“

„Ode mě? A co to je?“

„Chtěl jsem vás požádat, jestli byste se nemohla podívat do vaší kartotéky čtenářů, najít tam kartu paní doktorky Lesecké a zjistit, které tituly má vypůjčeny.“

„Ale ano, jistě, to můžu, ale… Proč to chcete vědět, pane Nový?“ a už hledá.

„Napadlo mě, že těmi názvy… že zkrátka pomocí názvů těch knih nám třeba paní doktorka chtěla něco důležitého nenápadně sdělit.“

Janina Filupová drží v rukou kartu Ivy Lesecké a vytahuje z ní tři kartotéční lístky. Kroutí hlavou nad knihami, které má doktorka vypůjčené.

„Co je to za knihy, smím-li se zeptat?“ v obavách dosedá pan Nový na čtenářskou židličku.

„Pane Nový, a jak vás to vůbec napadlo?“

„Co je tam? Vy mě napínáte!“

„Dobře, že sedíte,“ praví tajemně paní Jana. „Poslouchejte. První knížka – Letecké fotografie Velké Británie. A ty další dvě – to jsou názvy detektivek: Smrt za zrcadlem. A Tajemný Londýňan.“

„Tajemný Londýňan?“ nechápe pan Nový.

„Ano, a Smrt za zrcadlem.“

„Co to znamená?“

„Nemám potuchy, pane Nový.“ Po chvíli ticha dodá: „Myslíte, že tím paní doktorka chtěla něco naznačit?“

„No, abych pravdu řekl, myslel jsem si to. Ale teď o tom pochybuji. Ty názvy… asi s případem nesouvisejí. Jen mě to tak napadlo.“

„Ále tak – za pokus to stálo. Ale bylo by to hezký, kdyby tam stálo třeba: Vrah je doktor.“

„No, v něco podobného jsem, pravda, doufal. Hlavně, když jste mě tak napínala.“

Paní knihovnice se směje, ale pak zvážní:

„Ale nějaké zrcadlo u doktorky visí… a… ti Angličani… Víte, co je zajímavé, pane Nový? Nepamatuji se, že by si paní doktorka někdy v minulosti půjčovala detektivky.“

Do knihovny vchází dvojice čtenářů a naši detektivové jsou nuceni závažný rozhovor přerušit.

* * *

Gábina má dnes čekat starožitníka, proto míří k domu číslo 27 v ulici Slávy Horníka. Chce se ale ještě před tím, než stojací hodiny předá, v bytě Ivy Lesecké pečlivě porozhlédnout.

Zaklapne za sebou dveře od bytu a rozhlédne se kolem sebe. Ale co to? Něco tu nehraje. Jako by tu někdo před ní byl! Ano… šuplata… V obývacím pokoji někdo něco hledal! Psací stůl je vzhůru nohama… Gábinu z toho všeho jímá hrůza. Uvědomuje si, že vrah má klíče. A že si na ní tady taky může jednou počkat… nebo… Taky může každou chvíli přijít. To ji nikdy předtím nenapadlo! Vtom – crrrrr…

!!!

Zvonek.

Gábina se příšerně lekla. Opatrně jde ke dveřím… po špičkách… a nahlédne dveřním kukátkem do chodby.

Nikdo nikde.

Chvilku se rozmýšlí… a pak… potichoučku míří k oknu. Odhrnuje okraj záclonky… a nenápadně kouká dolů.

Dole před domem přechází muž.

Kdo to může být…? Gábina jde k domácímu telefonu:

„Ano?“ praví do něj nejistě.

„Tady Starý, ze starožitnictví, jdu trochu dřív, nevadí to?“

„Ne ne ne ne,“ uleví se Gábině. „Jen pojďte,“ a zvonítkem otevírá domovní dveře.

Pan Starý vstupuje do domu.

Gábině dochází ten binec všude kolem ní a tak rychle hází věci zpátky do zásuvek a zavírá je. Pak zavírá dveře do ložnice, aby ten nejhorší nepořádek nebyl vidět… Stejně všechno nestíhá uklidit. – Bude dělat, jako že se právě dala do úklidu…! Projde kolem stojacích hodin. A! – všimne si… Skleněná dvířka hodin jsou pootevřena… Gábina na to zírá.

Ale to už pan Starý zvoní u dveří. Gábina rychle přibouchne sklo od hodin a běží ke dveřím, div že se nepřerazí. Stačí ještě popadnout prachovku z poličky u komory.

To už pan Starý vchází a Gábina mu podává ruku. Pan Starý se představuje… Zdá se, že ovládá způsoby slušného chování… Ano, nejdřív dáma…

To už oba stojí před hodinami.

„Tak tady jsou,“ oznamuje rozrušeně a jaksi nadbytečně Gábina.

„Vidim, vidim,“ pronáší celkem mile pan Starý, pozorně prohlíží hodiny ze všech stran, nadzvedává si brýle.

Gábina teď propadá panice, co když hodiny ten nezvaný návštěvník bytu rozbil, co pak? Hodiny byly přece otevřeny…

Po chvíli:

„No tak jo,“ zaznělo suše z úst pana Starého.

Gábina si oddychne. Pan Starý staví svůj kufřík na stůl a otevírá jej. Jej! Gábina mu nahlédne přes rameno: v kufříku je vyloženo osmdesát tisíc…! Pak pan Starý předloží před Gábinu lejstro k podpisu. Gábina váhá. Je jí jasné, že to celé zavání velkým průšvihem. Vzít si osmdesát tisíc a vydávat se za neteř zavražděného člověka – no, to je opravdu na zvážení… a na zavření!

Pak pan Starý dává znamení z okna a ve chvíli zvoní u dveří jeho dva spolupracovníci, kteří zvednou hodiny a odcházejí. Cestou z bytu si pan Starý všimne starožitného zrcadla.

„Pěkný kousek,“ chválí jej. „O ten bych měl taky zájem. Řekněte tetě, že kdyby se tohohle kousku chtěla zbavit, tak ví, na koho se má obrátit. No, doufám, že spokojenost je na obou stranách.“ A s úsměvem odchází.

Gábina je překvapena jeho vzorným chováním. Takový anglický gentleman…

Když odejde, dává se do uklízení. V hlavě se jí honí, co na ty peníze řekne celá parta.

* * *

Paní Jurtová volá na informace. Chce se dozvědět, kdo je paní Brownová.

„Paní, nevíte alespoň křestní jméno?“ nevěří informátor.

„Ne.“

„Ani bydliště? Telefon? Zaměstnání?“

„Zaměstnání?“

„Nó třeba,“ praví celkem sympatický hlas mladého muže na drátě.

„World Reality.“

„No vida! Tak se na to podíváme.“

Ví čert, jak to ti lidé hledají? Že by ten internet? Paní Jurtová čeká.

„World Reality je anglická realitní kancelář,“ hlásí milý hoch. „Česká pobočka má sídlo Na Příkopech 11, Praha 2. Jinak sídlo firmy jako takové je London, Regents Street 200/C. Ředitelem firmy je Richard Grooms. A pak je tu napsáno, že je to ve vlastnictví akcionářů. Je jich, těch největších, pět. Ňákej Adams, Lirthy, Jackson, House a… Brown!“

„Hurááááá,“ zařve paní Jurtová do sluchátka. „A je tam i křestní jméno?“

„Je. Adalbert.“

„Adalbert?“

„Ano.“

„To je ale mužské jméno, ne?“

„Obávám se tvrdit, že ano.“

„Hm,“ vydechne paní Jurtová posmutněle.

„Počkejte, tady je napsáno, že tato realitní firma má své pobočky ještě v Lisabonu, Lyonu, Vídni a Budapešti.“

„Aha…,“ čeká, co ten bystrý chlapec ještě vypátrá.

„A tady kliknu… momentíček.

„Klikněte.“

„Tady, našel jsem to!“

„Co?“

„Ředitelku pobočky v Lisabonu.“

„Ano… A kdo je to?“

„Helen Adams.“

„Tu neznám.“

„Já taky ne.“

„A co teda máte?“

„No podívejte se. Adams je přece jedním z vlastníků firmy.“

„Jo takhle…! Hledejte dál.“

„A tady Vídeň… Jo. Je to tak! Ředitelem pobočky je nějakej Arthur Jackson!“

„Áhá! No vida! Takže…“

„Takže i když na stránkách pražské pobočky World Reality žádná jména nejsou, kombinuji…“

„Chachááá…! že ta Brownová… Chápu!“

„Chcete telefonní spojení do World Reality?“

„No tak napsat si ho můžu.“

„Tak si pište: 26 02 77 832.“

„Mám.“

„Tak mě těšilo.“

„Mě taky. A díky, pane Holmesi. Na shledanou.“

„Na slyšenou.“

Klap. Takže ta Brownová… je buď dcerou majitele realitky, nebo sestrou… Ale pan Ondřej slyšel, jak se mluví o slečně Brownové, nikoli paní… Každopádně to bude ředitelka. Ovšem jestli to nejsou předčasné závěry, je si vědoma paní Jurtová.

* * *

„Neměli bychom se už obrátit na policii?“ ztrácí nervy pan Ondřej.

„V ruce toho, pravda, máme už hodně,“ souhlasí pan Nový s panem Ondřejem.

„Hlavně ty peníze,“ posune se Gábina k blíž k ostatním. „Co s nima mám dělat?“

„A kde je vlastně máte, Gábino?“ téměř šeptá paní Jurtová.

„Tady,“ vytahuje brašnu zpod stolu, „s sebou.“

„Ukažte!“ zvědavě pohlédne pan Nový.

Gábina pokládá brašnu na stolek, okolo kterého se všichni krčí. Vyndává peníze. Jeden balíček pěkně po druhém. Až teď, když to všichni vidí, jim dochází, co je to za průšvih. – Peníze, které náleží mrtvé! – No tě pic!

„Možná, že bychom měli konečně ohlásit na policii, že je paní doktorka nezvěstná,“ navrhuje pan Nový, když to vidí.

„A pak hned policii předat dokumenty ohledně Reinera a Krause,“ pokračuje pan Ondřej. „Vždyť ty zdravotnické dokumenty, to jsou jasné důkazy!“

„To jsem zvědavá, jak jim budeme vyprávět, jak jsme došli ke všem těm diářům, ke klíčům a k tomu všemu!“ vidí věc složitě paní knihovnice. „Z toho kouká pěknej prů…“

„Ale no tak, paní Jano!“ okřikuje ji paní Jurtová.

Dávají tak raději slovo Gábině. Ta vypráví, co se dozvěděla z dopisů adresovaných Ivě Lesecké, které našla ve sklepě domu číslo 27 v ulici Slávy Horníka. Když jim Gábina dopisy dočte, zareaguje jako první paní Jurtová:

„Myslíte, Gábino, že motivem vraždy byla nakonec žárlivost?“

„Jde o anonymní výhrůžný dopis. Měli bychom to vzít v potaz.“

„Kdo ho mohl napsat?“ ptá se za všechny pan Ondřej.

„To asi jen tak nezjistíme,“ pochybuje jako obvykle paní Jana.

„Diář pana doktora Drobného je plný ženských jmen,“ upozorňuje pan Nový.

„No jo, ale přece je nemůžeme všechny obvolat a zeptat se těch dam, jestli něco neměly s doktorem,“ praví kousavě paní Jurtová.

„Nebo jestli náhodou neposlaly nezvěstné doktorce anonymní dopis,“ dokončí v podobném duchu paní knihovnice.

„Ale stejně je zvláštní,“ opáčí mírumilovně paní Johana, „že všechny tyhle zajímavé dokumenty – ať už dopisy, nebo ty papíry z nemocnice – paní doktorka uschovala tak nějak nápaditě, viďte?“

„Jsem přesvědčen, že tušila, k čemu se schyluje,“ souhlasí s postřehem paní Johany pan Nový. „Podle mého názoru se doktorka Lesecká pokusila vědomě stopy zanechávat. Všimněte si, prosím, názvů knih, které si vypůjčila.“

„Co si půjčila?“ zvědavě na to paní Jurtová.

„Letecké fotografie Velké Británie, Smrt za zrcadlem a Tajemnýho Londýňana,“ nevzrušeně panu Novému vyplácne pointu paní knihovnice.

„Víte, že když jsem dneska přišla do bytu paní doktorky předat ty stojací hodiny, tak že tam byl nepořádek?“ obrací list Gábina. „Jako by tam někdo přede mnou byl. Jako by něco hledal…“

Všem zatrne.

„V tom případě jsme stopy zachránili na poslední chvíli,“ nadnese paní Jurtová.

„Škoda, že toho člověka někdo neviděl při činu,“ lituje pan Ondřej.

„Řeknu vám, setkat se s ním v tom bytě, to bych si moc nepřála,“ reaguje Gábina.

„Jasně, takhle jsem to nemyslel. Víte, já měl na mysli třeba pana Kratifouse.“

„Myslíte, že to byl Kratifous?“ ptá se udiveně paní Jana.

„Ale nééé. Já myslel, že si jako Kratifous mohl něčeho všimnout…“

„To že je škoda.“

„Jo.“

„Aháá.“

„To škoda je. Ale nemění to nic na faktu, že hlavním podezřelým zůstává doktor Drobný,“ směřuje k jádru věci paní Jurtová.

„Kdo jiný?“ uvažuje pan Ondřej.

„Nesmíme zapomenout, že to taky mohla být nám neznámá žena, která poslala doktorce anonymní dopis,“ připomíná pan Nový.

„Helejte se!“ div nevykřikne paní Johana. „Mám to!“

„Co?“ táže se mírně zděšeně její muž.

„Musíme to nalíčit tak, abychom vraha… nebo prostě toho, kdo v bytě čmuchal… nalákali do bytu znovu!“

„A přistihli ho při tom,“ chápe pan Ondřej.

„Jo. Anebo!“ udělá paní Johana významnou pauzu. „Aby ho při tom rovnou přistihla policie.“

Když dnešní „duchařský dýchánek“ skončí, venku je už přirozeně tma. Naše skupinka vychází z domu, kde bydlí paní knihovnice i paní Jurtová, a je rozhodnuta, že nejprve počká s Gábinou na autobusové zastávce, až jí to přijede, a pak pana Nového vyprovodí až ke dveřím. Bude to tak lepší, říkají si manželé Ondřejovi.

Den dvanáctý

Na druhý den si to Janina Filupová sedí v knihovně, pracuje, vybírá a zaškrtává knihy pro nákup. To je celkem příjemná práce. Ovšem musíte se vejít do rozpočtu. A ten zase tak příjemný není. Ale aspoň, že vůbec ňákej je. Že?

Spolu s ní je v knihovně i pan Nový a tentokrát si skutečně vybírá knihy. Časopisy si pro změnu zase vybírá paní Johana a pan Ondřej sedí v čítárně a listuje si ve velkém barevném atlase motýlů, je rozhodnut půjčit si jej domů. Všichni čtyři výjimečně mlčí a všichni čtyři jsou tu výjimečně kvůli pravému důvodu existence knihoven. Lupíno jistí zadní šuple knihovnického stolu, které je plné piškotů (… alespoň před chvilkou ještě bylo). Při zaškrtávání knih v seznamu paní Jana automaticky podává druhou rukou piškoty.

Je ticho. Šustí jen listování v knihách a časopisech a samozřejmě pytlík s piškotama a Lupíno, který je chroustá: „Krujš, krujš, krujš.“ Zkrátka – pohoda. Když tu!

Náhle se otevřou dveře. Všichni se k nim otočí a úlekem div že nevyjeknou.

Do knihovny vstupuje policistka.

Všichni na ni zírají. Paní knihovnice trochu zamračeně a vyděšeně zdraví. Policistka s nejistým úsměvem odpovídá. Ticho se rozhostí, všichni vyčkávají.

Pan Ondřej si v duchu říká, že tahle mladá paní je tady právě teď všechny na místě pozatýká… za to všechno… nebo pan Ondřej zaplatí pokutu za to, že Lupíno běhá bez vodítka… a náhubku… Pohlédne na psíka. Ten přestal dělat „krujš, krujš“ a jde pozdravit paní v uniformě… Vrtí ocáskem (tedy – Lupíno, né paní policistka). Paní Jana se hrozí. Jak si vzpomíná, má určitě špatně zaparkované auto… Ano. Všichni půjdou do vazby a navíc zaplatí pokuty.

Do všech čertů na zdi pronese strážkyně pořádku, jako by se nechumelilo:

„Nemáte, prosím vás, Poslední dnové Pompejí?“

Paní Janě chvilku trvá, než se vzpamatuje a než ze sebe vykoktá:

„A-a-a-ano… Máme… Ale právě je to bohužel půjčeno.“

„A,“ dodává nesměle paní zákona, „můžu se tady zapsat?“

„Éééé… ale ale jistě. A ty Pompeje vám můžu rovnou zarezervovat.“

Všem se ulevilo jak nikdy.

Vyšlo najevo, že tahle mladá paní v uniformě je nová strážkyně zdejšího okrsku.

„Mám krásnej okrsek!“ libuje si s upřímným nadšením. Našim provinilcům se tahle osoba začíná líbit.

Paní Jana jí právě vyplňuje legitimaci. Adéla Sojková. A Adéla Sojková se i trochu rozpovídá – jako, kde sloužila předtím, pak taky, kde byla na dovolené… a to už tají ledy a do hovoru se vmísí pan Ondřej a praví, že na Proseku to musela bejt hrůza a že v Tatrách naopak je moc pěkně. A tak setkání příjemně probíhá, a kdyby někdo naší partičce před půl hodinkou řekl, že to dopadne takhle, nevěřila by mu.

Když se paní Sojková chystá k odchodu, a už si to dokonce míří ke dveřím, pan Ondřej za jejími zády zašermuje rukama – naznačuje tím cosi ostatním. Pan Nový kývne a ostatní, zdá se, také chápou. A tak ve chvíli, kdy Adéla Sojková bere za kliku, pronese paní knihovnice hlasem provinilého žáčka:

„My bychom vám něco… potřebovali říct.“

Pan Ondřej přináší z čítárny to nejpohodlnější křesílko. Paní Adéla do něj usedá.

A za hodinu.

Ví všecko.

„Rozhodně ty důkazy chovejte jako oko v hlavě,“ to byla její slova na rozloučenou.

* * *

Slečna Gábina si to míří opět do bytu Ivy Lesecké. Pan Nový jí vnuknul nápad. Vražda za zrcadlem? Zrcadlo v bytě je… Gábinu ale nikdy nenapadlo podívat se za něj. A jestliže se doktorka skutečně snažila zanechávat za sebou vědomě stopy, mohla by za tím zrcadlem najít něco podstatného.

Tentokrát je v domě ticho. Gábina doufá, že do bytu vniká nepozorovaně.

Ihned poté, co vstoupila do bytu, se jí zmocňuje pocit, že mezitím co tu nebyla, tu znovu někdo něco hledal. Gábina otevře v ložnici skříň. Opravdu – všechny věci v policích jsou zpřeházené, někdo se tu přehraboval. A šuplíky – několik je jich pootevřených, to jak do nich někdo cpal vše, co z nich krátce předtím vyklopil.

Gábinu obešla hrůza. Kdo to mohl být…? Pak ale dostává neuvěřitelný nápad: Rozhoduje se počkat tu do večera! Jestli ten někdo hledá to, co už máme my, říká si Gábina, jednoduše to tu nenašel, a tudíž je pravděpodobné, že se sem vrátí a v hledání bude pokračovat.

A teď rychle nakouknout za zrcadlo.

Gábina se blíží k velkému starožitnému zrcadlu, zavěšenému na jedné ze stěn úzké chodby. Bere ho za rám. Ona sama se v něm vyjímá do půli těla. Snaží se jej opatrně sundat ze skoby. Je příšerně těžké. Podaří se jí ho vyháknout a s velkým úsilím ho neupustit. Konečně jej pokládá na zem a opírá o stěnu. A jak se dívá – za zrcadlem je do zdi zaražena pouze skoba. Tedy žádné překvapení. Spíš zklamání. Původně Gábina pomýšlela na trezor. Ale nikde nic… Pak Gábina odklápí zrcadlo od stěny, aby si jej mohla prohlédnout i zezadu… A hele…! To opravdu nečekala… Tak přece…! Jsou to tlusté desky… jakoby spisy… zasunuty do hlubokého rámu zrcadla! Pane jo…! Gábina desky otevírá a… nevěří vlastním očím…! Zdravotní karty pana Krause a pana Reinera! Důkazy jako hrom! Tam bude všechno! A že ty karty máme o co doplnit!

Gábina vrací zrcadlo na své místo. Bere spisy… Když tu! – zarachotil klíč v zámku!!!

Někdo odemyká. Tady končí všechna sranda – Kam se schovat? Hlavně ty karty tu nenechat… Běží do kuchyně a… hup hup… Gábina se v mžiku odráží od židle na kuchyňskou linku a lehá si i se zdravotními kartami na horní polici… A teď ani muk!

Ten někdo si už otevřel a vstoupil do bytu. Kdyby to byl pes, dalo by se o něm říct, že už čichá… Ještě že za sebou Gábina zamkla! A že ty klíče má u sebe! Gábinu polilo horko při představě, že by tomu tak nebylo… Teď slyší, jak osoba prochází bytem. Jde asi do ložnice. Tam Gábina nedohlédne… Kdo to může být? Je slyšet, jak otevírá nějaká dvířka. Zavrzání. Šmejdí celkem potichu… zato důkladně, zdá se… Trvá to asi dvacet minut. A Gábina stále neví, o koho se jedná. Teď ta osoba zase někam popošla… A pak!

Gábina slyší funění a supění strašně blízko… To musí být z chodby! Do té ústí všechny pokoje… To je hekání, jak kdyby ten člověk zkoušel uzvednout něco těžkého! A v těch vzdechách… je slyšet, že… je to ženský hlas! Určitě! Ano! Je to žena…! Krk bych za to dala, že je to ženská, říká si Gábina, ale neodvažuje se ani pohnout. Leží tak, že krásně vidí do obývacího pokoje. Ale ta osoba zrovna tam ne a ne jít.

Co v tý chodbě dělá…? Teď slyší Gábina opětné otvírání vchodových dveří a ta ženská… snad něco šoupe po zemi, nebo co…? A pak – klap… zamyky, zamyky… Dveře jsou zamčené a ta osoba s kdovíjakou věcí je fuč.

Gábina nelení. Hup – seskakuje z linky, hází spisy do svého batohu (ještě že si ho ta ženská nevšimla) … A teď, když Gábina vchází do chodby, může si k tomu dodat: A ještě že jsem ji předběhla. – Zrcadlo totiž zmizelo!

Gábina zírá… ale okamžitě reaguje a vrhá se k oknu… čeká. Čeká na toho, kdo vyjde z domu.

Čeká, čeká… Ale nikdo nevychází.

* * *

„Gábino, to ale znamená, že to musel být někdo z toho baráku!“ pronáší jistojistě paní Jurtová při společném večerním sezení doma u paní knihovnice.

„Že jo?“ Gábině to také připadá logické.

A všem to doklapne:

„Kudláčková!“

„Sice pro to nemáme jedinej důkaz,“ konstatuje paní Jurtová, „ale kdo jiný by to mohl být?“

„Co jít za ní?“ napadne paní Johanu. „Na něco se poptat?“

„A co jí řekneš?“ rád by věděl pan Ondřej.

„No, když Gábinu v baráku považujou za neteř, tak by si ke Kudláčkový mohla pro něco zajít, třeba… si zatelefonovat.“

„Proč by si šla ke Kudláčkový zatelefonovat, když má v bytě u Lesecký telefon?“ namítá pan Ondřej.

„To jó, to má, ale…,“ vysvětluje dál paní Johana, „ale Gábina by mohla třeba říct, že teta zapomněla telefon zaplatit, a tak že jí ho vypnuli – není přeci už dlouho doma.“

„Ale pak by byla konečně namístě otázka,“ soudí pan Nový, „proč paní Iva Lesecká není doma, nemyslíte? Položit tu otázku Kudláčkové přímo.“

„Přesně tak!“ souhlasí paní Johana. „To bude právě zajímavý, jestli se Kudláčková vůbec zeptá!“

„Jasně,“ chápe i pan Ondřej, „protože pakliže ne, tak…“

„Tak bude jasný, že v tom ta Kudláčková jede taky,“ kombinuje paní Jurtová.

„A pakliže jo?“ sužují paní Janu pochybnosti. „Co když se zeptá? Co má podle vás Gábina odpovědět?“

„Tak to by potom konečně nebylo špatný se konečně k tý milý pani naklonit a oznámit jí tajemným hlasem: ‚Víte, ona je paní doktorka nezvěstná,‘“ uzavírá paní Jurtová.

* * *

Po tomhle sezení raději znovu vyprovází jeden druhého. Je už tma jako v pytli a nikde ani živáčka. Tentokrát jdou nejdříve s panem Novým až k jeho domu, pak manželé Ondřejovi čekají s Gábinou na autobus. Až pak míří k domovu i oni se svým věrným obranářem.

* * *

Ráno prochází zdejší okrskářka Adéla Sojková cibuleckými ulicemi. Kontroluje, zda místní správně parkují a tak vůbec. V hlavě jí při tom běží, co na ni vyklopila ta partička čtenářů místní knihovny. Přebírá si události jednu po druhé, a abychom pravdu řekli, sama také neví, co s tím.

A jak tak jde a jde – najednou – co nevidí? Před ní na chodníku stojí černé auto, které tu zatím v Cibulkách neviděla. Je to zvláštní auto. Jaguár. Číslo toho auta? Shoduje se s číslem, o kterém jí místní včera napovídali všechny ty neuvěřitelné věci. Chvíli kouká jako blázen a pak běží… pro botičku. Neuplyne pět minut a šelmovské auto ji má nasazenou. A je to, vydechne si paní Adéla. To jsem zvědavá, kdo si přijde pro pokutu. Pak vezme svou vysílačku a volá… sami nevíme kam, ale slyšíme, co říká… ano… asi svým kolegům… ano, protože jim hlásí to divné auto a žádá, aby se na jeho majitele pořádně mrkli.

Adéla Sojková má sto chutí si na toho člověka počkat sama, ale uvědomuje si, že v uniformě je nápadná. A v takovém případě vám člověk, který nemá zrovna čisté svědomí a který vás možná právě teď pozoruje ze svého okna, zkrátka takový člověk vám asi nevběhne do náruče.

* * *

Paní Jurtová jde k lékaři. Trápí jí revma. Nejvíc vždycky takhle na podzim. Dělá, co může: cvičí, pracuje na zahradě, jí celkem zdravě, celkem… občas si nějakého toho panáčka dá, ale chodí na procházky, je to zkrátka aktivní žena. Ale co s věkem naděláte? Říkává sama. Jak začnou tyhle deštivé dny, tak má kolena jak barometry. U doktora už dlouho nebyla…

Hned, jak vstoupí do dveří místního zdravotního střediska, všimne si změny – mají novou kartotéku. A pak ty prosklené dveře, ty ještě nezná, a nový koberec, je vymalováno, jiný nábytek v čekárně… Nahlédne do sesterny. A hele – nový nábytek i tady. Hm. No pane jo. Kdy jsem to tu vlastně byla naposledy? To bude… skoro tři roky.

Z okýnka kartotéky vykoukne zdravotní sestra, kterou paní Jurtová zná už léta.

„Co to, vás už jsem dlouho neviděla?“ říká sestra mile na přivítanou.

„Vždyť já vás taky ne. Naposledy snad v knihovně?“

„Jó to máte pravdu, tam jsem taky nebyla ani nepamatuju.“

„Co to? Vždyť přijďte.“

„Ále, mám strašný práce… furt čučim do lejster… takže abych ještě doma koukala do knížky!“

„A že to dřív šlo?“ chce paní Jurtová vyzvědět víc.

„No jo, to tady byla paní doktorka Lesecká, ta se v tom vyznala, ale tadyhle ty dva… to je čurbes…,“ konec věty si spíš špitla pro sebe.

„V lejstrech?“ Snad se ještě rozpovídá, říká si paní Jurtová.

„No jo,“ udělá sestra významnou pauzu – takovou pauzu, ve které se rozmýšlí, jestli má mluvit dál, nebo si raději všechno nechat pro sebe. Paní Jurtová jí visí očima na rtech… A sestra konečně pokračuje:

„Mezi náma… já možná zase do knihovny začnu chodit.“

Hm, to je bezva, říká si zklamaně pro sebe paní Jurtová, ale hned zase zbystří pozornost, protože sestra okamžitě nato dodá:

„Protože jsem tu dala výpověď.“

„Né!“

„Ano,“ rozhlíží se sestra, zdali je někdo nemůže poslouchat. „Už mám novou práci. U Anděla.“

„Tak hlavně, že máte něco jiného… ale… Co tak najednou?“

„Nějak se mi to tu nezdá.“ A pak sestra dodává klíčovou větu: „A trošku se bojím, abych se tu do něčeho nenamočila.“

„???“ zvedá paní Jurtová úžasem a zvědavostí obočí.

„Z bývalé sestavy už tady nezůstal nikdo.“

„Slyšela jsem.“

„Ale teď – už vůbec nikdo!“ praví sestra rozrušeně.

„A co Drobný?“

„Právě! Ten chce odejít taky.“

„?!“ užasle na to paní Jurtová.

„Ale psssst!!! To jsem se dozvěděla náhodou… Nevěřila jsem tomu, ale… je to jisté!“

„A kam má odejít, to víte?“

Náhle se otevřely dveře ordinace. Na prahu stojí doktor Drobný. Nahazuje úsměv a přeslušně praví:

„Ááá, paní Jurtová, vás už jsem dlouho neviděl… Jdete asi ke mně, že?“

„Ano, jdu. Ono taky není ke komu jinému… že?“ dovoluje si kousavě pronést paní Jurtová.

Sestra okamžitě vbíhá do kartotéky a v několika vteřinách nese příslušnou kartu.

Než paní Jurtová vkročí do ordinace, stačí si uvědomit, co je tu na středisku opravdu nového: Ticho. Čekárna zeje prázdnotou. Podezřelé, velmi podezřelé. Co když do tohohle střediska chodí už jen jejich vyšetřovací parta? Přitom si jasně vzpomíná, jaký paní Johana měla problém se sem dovolat! Podezřelé – nikdo nikde, přitom všechno nové, personál se vyměnil. Co za tím je?

* * *

Pan Nový si zatím doma prohlíží doktorův adresář. Vezme si to ještě jednou popořádku. Co takhle obvolat všechna dívčí jména? Třeba bych se dozvěděl alespoň nějaké příjmení. Sedá si k telefonu a vytáčí číslo jakési Romany.

* * *

Přesně tou dobou se Gábina opět rozhoduje k akci. Paní Johana měla zajímavý nápad – dostat se ke Kudláčkové pod záminkou zatelefonování! Tak hurá do ulice Slávy Horníka!

* * *

Tak ta Romana není doma. „Dovolali jste se na číslo bla bla bla…“ Proboha záznamník! Pan Nový je z toho vedle, nemá záznamníky rád. Ještě než stačí zaznít signál pro zanechání vzkazu, podaří se mu sluchátko položit. Teď sedí, rozrušen. A chvilku mu trvá, než přejde k dalšímu telefonnímu číslu v adresáři.

* * *

Tou dobou Gábina zvoní u dveří Kudláčkové.

Za okamžik se ozve šramot, Kudláčková pootevírá, bezpečnostní řetízek jistí vchod do bytu.

„Dobrý den,“ začne Gábina. „Já mám prosbu. Mohla bych si prosím vás od vás zavolat?“

„Zavolat?“ zavětří Kudláčková nedůvěřivě, přemýšlí… Rozhodně není spontánní, letí Gábině hlavou.

„Ano, zavolat.“

„Vám nejde telefon? Paní doktorka přece má telefon.“

„To má. Ale nefunguje… Protože tady dlouho nebyla, není zaplacen.“ Gábina čeká, jestli se Kudláčková na doktorku zeptá. Bylo by to přeci logické! Každý by se na ni zeptal! Vždyť teď k tomu Kudláčkovou vyloženě vybízí!

Kudláčková ale nic. Jen otevírá dveře a pouští Gábinu do svého bytu. Hned v chodbě na ni ale vypálí:

„A kam chcete volat?“

„Na policii,“ odpoví Gábina lapidárně.

Kudláčková se zarazí, vytřeští oči. Její výraz se během chviličky promění ve výraz fúrie schopné všeho. Gábina před ní couvá:

„Snad jsem tolik neřekla.“ Je vyděšena reakcí Kudláčkové. Zdá se, že právě uhodila hřebík na hlavinku… Couvá, couvá… Zastaví se až nárazem o stolek s telefonem. A právě v momentě, kdy se o něj div nepřerazí, telefon zadrnčí!

Kudláčková i Gábina se leknou. Na kratičkou chvilku se stane telefon předmětem pozornosti obou. To už ale telefon zvoní podruhé, potřetí… Kudláčková jej, jak je vidět, nehodlá zvednout… Ale na čtvrté zazvonění… po něm skočí Gábina.

„Byt paní Kudláčkové,“ ohlásí Gábina roztřeseným hlasem. Kudláčková před ní stojí v hrozivě těsné blízkosti.

* * *

„Kudláčkové?“ ozve se překvapeně starý mužský a Gábině povědomý hlas. „Tady Nový, mohl bych, prosím vás, mluvit se slečnou Marcelou?“

V ten moment panu Novému dojde, že Kudláčková… je Kudláčková… A ten hlas u aparátu, že je mu nějaký povědomý…

„Tady Gábina,“ vykřikne Gábina do sluchátka jako o život. A to už jí sluchátko rve z ruky Kudláčková.

„Gábino! Co tam děláte?“ stačí zvolat a pochopit pan Nový. Je z toho úplně vedle. Co je proti tomu nějaký záznamník!

„Prosím?“ to už drží aparát ve svých pařátech Kudláčková a je pěkně nasupená.

Gábina využívá její nepozornosti a pečlivě se rozhlíží… A hele! Pod oknem obývacího pokoje stojí opřené o zeď – zrcadlo! Zrcadlo z pokoje doktorky Lesecké!

Pan Nový mezitím boduje:

„Prosím vás, sháním doktorku Ivu Leseckou… Nevíte, kde by mohla být?“

„Kdo vám dal moje číslo?!“

Pan Nový neví, jak dál. Doufal sice, že se tím vším telefonováním něco dozví, ale že by se trefil přímo do černého, s tím nepočítal. Co teď?

„Z telefonního seznamu jsem se ho dozvěděl,“ blekotá pan Nový a vzápětí se mu velmi ulevilo, že si nevymyslel nějakou hloupou lež typu, že číslo dostal od doktora Drobného.

„Vy mě znáte?“ ptá se pochybovačně s hlubokým podezřením Kudláčková.

„Ne, prosím,“ neopouští pan Nový sobě vlastní zdvořilost, „ale vím, kde bydlela paní doktorka Lesecká.“

„Kde je doktorka, to nevím!“ zdůrazňuje nervózně Kudláčková. „Jak to mám vědět!?“ křičí teď již úplně vytočeně do sluchátka. A pak jím praští, jen to zaduní. Zavěsila.

Gábina stojí u zrcadla a čeká. Kudláčková bere do ruky mramorovou sošku… a blíží se ke Gábině. Napřahuje.

* * *

„Proboha!“ vyskočí pan Nový ze svého křesla. „Vždyť jestli v tom ta Kudláčková jede, tak Gábině jde o život!“

Kvapně běží do předsíně, obouvá se, hází na sebe plášť… Teď se zarazí a běží zpátky k telefonu – volá policii. Informuje ji o tom, co by se mohlo stát v ulici Slávy Horníka čp. 27. Stručně: Jedné dívce tam hrozí velké nebezpečí. První patro. Ihned tam jeďte!

Pokládá telefon a utíká… nejprve do knihovny. Je to cestou.

„Paní Jano!“ volá od dveří.

„Co se děje?“

„Rychle! Gábina je v nebezpečí života!“

„???“

„Pojďte rychle se mnou. Zavřete to tady a pospěšme si, než bude pozdě!“

V knihovně se zrovna uvelebil pan Komárek se svými dvěma taškami na kolečkách, hotov nacpat je vrchovatě knihami. Podívá se přes brýle na paní knihovnici, pak na udýchaného pana Nového, pak znovu na paní Janu a praví:

„Já vám tady počkám.“ A vybírá klidně dál.

Janina Filupová přes sebe přehazuje pončo a vybíhá za panem Novým vstříc Gábině.

Dalo se do mrholení. Oba běží, seč můžou, do ulice Slávy Horníka.

* * *

Právě tou dobou vchází do budovy policie Prahy 5 bohatě vyhlížející mladá dáma. Přichází zaplatit pokutu za špatné parkování.

Jdeme do finále, přátelé…

A ještě poznámka: Protože se následující rozhovor odehrál v angličtině, požádali jsme našeho překladatele, aby byl tak laskav a vypomohl nám.

V budově policie mají takové okénko, kde se platí pokuty. Za ním sedí mladík. V této chvíli právě přebírá z dobře pěstěných rukou formulářík vyzývající k zaplacení pokuty za špatné parkování. Už už málem sahá po penězích a už už málem píše potvrzení o zaplacení, ale…! Včas si vzpomene na zvláštní upozornění, které platí od dnešního rána. To nařízení zní: Zadržet osobu, která přijde zaplatit pokutu za auto s poznávací značkou… no, přesně s touhle značkou. Všimne si čísla pokuty a čísla auta. Zbystří tedy a vyhlédne z okénka. Vidí mladou dámu. Krk by za to dal, že je to cizinka… Hledí na pokutový formulářík znovu. A opět se vykloní, aby mladou dámu informoval:

„Van moument plíz.“

Výborně, mladíku!

Zvedá sluchátko a říká do něj tiše:

„Je tady…“

Hlas v aparátu něco říká…

„No ta s tim autem,“ vysvětluje mladík nadřízenému nechápavému hlasu.

Následuje promluva určená uchu… ucha.

Po chvíli sluchátko položí, a červený jako rak, polkne a zablekotá:

„Férst etáž… dór nach linkst.“

Dáma se zatváří nechápavě. Tak se mladík znovu vykloní a ukáže směrem ke schodům do prvního patra. Lady chápe a jde.

V prvním patře pak skutečně zaklepe na první dveře vlevo… A čeká ji tam zvláštní překvapení – malý výslešíček.

Co se z něj dozvíme?

1. Nejde o paní, ale o slečnu.

2. Je Angličanka.

3. Jmenuje se Jessica Brownová.

4. Je jí 35 let.

5. Je spolumajitelkou nadnárodní realitní kanceláře.

6. Bude se vdávat.

7. Její nastávající je Čech.

8. Oba se vezmou v Anglii.

9. A hodlají tam už zůstat.

„A jak se jmenuje váš snoubenec, slečno Brownová?“

„Čárls Droubny. Hís daktr.“

„Ou jés. To sedí,“ praví vyšetřující. „A teď jí, pane překladateli, řekněte, prosím vás, ať svého snoubence zavolá a ten ať přijde přímo sem ve věci auta.“

„Wots d metr?“ poprvé lady znejistí.

„Ále nic,“ mávne rukou s úsměvem vyšetřující. A pomyslí si: „Ona asi opravdu nic netuší. Přitom teď už je vše jasné,“ zamne si ruce.

Slečna Brownová volá telefonem přímo z kanceláře doktora Drobného, tak jak ji vybídli policisté. Je trochu vyplašená, ale opravdu jen trochu. Stále je přesvědčena, že toto vyptávání má co společného pouze s jejím autem, které je samozřejmě po všech stránkách OK.

Když slečna Brownová dotelefonuje a potvrdí, že Drobný přijde za twenty minutes, postaví se před ní jeden z vyšetřujících a řekne jí… tedy vlastně… překladateli… a ten pak… prostě toto:

„Máme povolení prohledat váš vůz.“

„???“ nechápe slečna.

* * *

Mezitím pan Nový s paní Janou doběhnou k domu doktorky Lesecké. Před ním stojí zaparkované policejní auto. Policie tedy snad zasáhla včas!

Oba funí do schodů z posledních sil. Dveře od bytu Marcely Kudláčkové jsou otevřeny dokořán. Uvnitř je policie.

Udýchaní nahlédnou dovnitř. Kudláčková má nasazena pouta. Gábina je v pořádku. Stojí u okna a hned, jak zahlédne pana Nového s paní Janou, běží radostně k nim.

Vtom! – Zazvoní telefon!

Všichni se zadívají na telefon. Gábina zareaguje: Zvedne sluchátko a přiloží jej k uchu. Ostatní z ní nespouštějí oči.

Ve sluchátku se okamžitě ozve hlučným neurvalým hlasem:

„Tady Karel, tak co? Našlas to?“

Načež si Gábina střihne pozměněným hlasem Kudláčkovou.

„Jo, přijď,“ a položí telefon sama první.

Tak to se máme na co těšit.

Pánové od policie volají posilu. Pak zavírají dveře. A v uzamčeném pokoji všichni čekají.

* * *

Slečna Brownová je na policii už celá nervózní. Doktor Drobný nejde a nejde. A do toho všeho probíhá důkladná prohlídka černého auta. Opravdu důkladná.

Naši specialisté nacházejí ženské vlasy a taky… krev! Někdo měl sice snahu skvrny vyčistit, ale analýzy jsou analýzy.

Slečna Brownová si v policejní kanceláři začne nervózně podupávat nožkou.

* * *

A právě v tu samou chvíli, co si tak podupává nožkou, vchází doktor Drobný do domu číslo 27 v ulici Slávy Horníka. Stoupá po schodech a v momentě zvoní u dveří Marcelky Kudláčkové.

Je ticho. Domluvené ticho.

Ještě jednou zvoní.

Nic.

A tu!

Zřetelně slyšíme, jak si doktor Drobný sám odemyká!

„Dobrý den, pane doktore. Policie.“

A teď už stojí pan Nový, paní Jana i Gábina před domem, kde se událost, jak vystřižená z detektivky, odehrála. Všichni tři se v dešti dívají, jak policie Kudláčkovou i doktora Drobného odváží. Když auto zmizí z dohledu, zhluboka si oddechnou. A pak se společně vracejí do knihovny.

* * *

Tam už je pan Komárek jako na trní. Představte si to! Během nepřítomnosti paní knihovnice sám „odbavil“ dvaadvacet lidí! – Zkrátka když přišel pátý člověk, panu Komárkovi to nedalo a začal úředničit. A docela se mu to líbilo.

Když to paní Jana zjistila, byla v šoku. Hned počala lovit v kartotéce a zděšeně vše ověřovat. Jak ale viděla, že pan Komárek udělal všechno správně, tak ho ani nesprdla. Ale asi, i kdyby nějakou tu botu udělal, tak dneska po tom všem, kdo by se zlobil na tak hodného a ochotného člověka.

„A co je tohle?“ ptá se zcela vykolejená paní knihovnice s pohledem upřeným na dva metrové sloupce knih, které se tyčily na katedře.

„To si beru,“ nesměle na to pan Komárek.

* * *

Tak, jak jsme si už zvykli, tak jako každý večer i dnes sedí všichni doma okolo stolu u paní knihovnice. Někdo si nalévá už druhého panáčka.

„Tak jsme to přece dotáhli do konce!“ praští nečekaně a radostně do stolu paní Jurtová. „Chááá! Kdo by to byl tušil!“

„Dobře, že jsme do toho šli,“ probere se trochu po té ráně pan Ondřej. „Co říkáte, pane Nový?“

„Nu, snad je to dobře… Ale když jen pomyslím na všechno, co se dnes odehrálo…“

„Jste kabrňák, pane Nový,“ připíjí na pana Nového paní Johana.

„Tak kabrňákem se být právě necítím… Víte, co to je běžet takovou dálku v mém věku?“

„No právě proto – jste kabrňák!“ nedá se odbýt paní Johana. „Nebýt vás, tak… Kdybyste nezavolal zrovna v tu chvíli… Ježíš, vždyť to byla šílená náhoda!“

„A taky, že přijeli hned ti policajti!“ volá vzrušeně pan Ondřej. „To bylo velký štěstí! Tomu se budu divit celej život.“

„Hlavní teď je,“ vrací všechny zpátky do reality paní Jurtová, „abychom všechny důkazy měli pěkně v bezpečí pohromadě.“

„Je to všechno tady,“ otvírá paní Jana zásuvku stolu, u kterého večer co večer všichni sedali. „Podívejte!“

V šupleti je skutečně všechno – důkazy nebetyčné ceny: dopisy doktora Drobného Ivě Lesecké, zdravotní dokumentace pana Krause i pana Reinera, diáře, knihy z knihovny a také – balík peněz!

„Smrt za zrcadlem bychom měli,“ povídá pan Ondřej. „Ale co ten Tajemnej Londýňan?“

„Že by v tom jel ještě někdo další?“ uvažuje Gábina.

„Ještě je tu taky to krematorium,“ oznamuje suše paní Johana.

„Dneska jsem se na středisku dověděla docela zajímavou věc,“ přichází se svou troškou do mlýna paní Jurtová. „Krk bych za to dala, že to s tím vším souhlasí.“

„A co jste se dověděla?“ pobízí ji paní knihovnice.

„Představte si, co mi řekla ta starší sestra. Řekla, že na středisku končí, a že už tam prý nikdo z původní sestavy nezůstává.“

„No jó, to je jasný!“ hlásí paní knihovnice. „Tak vždyť taky doktor jde do basy… kdo by tam zůstával?“

„Ale já,“ pronáší vzrušeným hlasem paní Jurtová, „já tam byla ještě před tím, než ho zhaftli.“

„Zhaftli?“ nevěří svým uším pan Ondřej.

„Zabásli, no,“ opravuje se paní Jurtová.

„Počkejte,“ vkládá se do věci pan Nový. „Chcete tím říct, že jste se dozvěděla na středisku, že doktor Drobný chce odtamtud odejít?“

„Přesně tak!“

„A kam?“

„No – to už jsem z tý sestry nestačila vytáhnout… Ale čert ví, jestli to sama vůbec věděla… A hlavně – dověděla se to prý úplně náhodou. Tajně! Nic nebylo vyřčeno nahlas!“

„Něco v tom ještě bude,“ hádá paní Johana. „Snad se to dozvíme u soudu.“

„Taky se mi zdá,“ souhlasí její muž. „Myslím, že jen tak hned tenhle případ stejně neskončí. Teď začne to nejhorší – právě ty soudy.“

„Na to se musíme obrnit!“ pozvedává paní Jurtová sklenku k ústům. Kolikátou už?

„Ježííš, to bude hrůza!“ děsí se paní Jana představy, kterak svědčí.

„Pane Nový,“ obrátí se k němu paní Johana, „vy jste stejně tak praktickej, že jste si to všecko psal.“

„A ještě si píšu!“

„To teď bude strašlivě důležitý, ty vaše zápisky!“

„Vždyť to jsem mu poradila já!“ ozývá se paní Jurtová trochu z legrace, ale přeci jen taky proto, aby i na ní ulpěla kapka té slávy.

„Tak na zdraví!“ dolil právě pan Ondřej prázdné sklenky. „A ať ty soudy přežijeme!“

A pak už se spíš slavilo.

* * *

Dnes – v posledním dni vyprávění našeho příběhu – se dozvíme, jak to všechno vlastně doopravdy bylo. A poví vám to paní Adéla Sojková.

Paní Adéla Sojková ve své uniformě vešla přesně v poledne do dveří knihovny.

Paní Jana jí okamžitě začne vyprávět, co všechno včera zažili. Adéla Sojková to s úsměvem vyslechne a pak praví:

„Já to všechno vím. A teď já, jo?“

„Počkejte, máte čas…? Jo?“ zarazí ji paní knihovnice. Něco ji napadlo.

„Ale jo.“

„Tak moment.“ Paní Jana zvedne telefon a obvolává pana Ondřeje, pana Nového, Gábinu i paní Jurtovou stručným hlášením:

„Do knihovny! Okamžitě!“ A pak vzhlédne zpoza svých úzkých brýlí k trpělivé paní Sojkové:

„V pěti minutách jsou tu. Bydlej všichni za rohem… Dáte si čaj?“

„Ráda.“

Opravdu všichni jsou tu ještě dřív, než zavaří voda, než paní knihovnice předá Adéle Sojkové rezervované Poslední dnové Pompejí. Lupíno s jezevčicí Aninkou vbíhají do dveří jako první.

* * *

„Tak, čím začnu?“ ptá se spíš sama sebe paní Adéla. Ale paní Jurtová už se chopí vyšetřování:

„No, kdo byl vrah, nám hlavně řekněte!“

A paní Adéla už ví, kde začne… Tak se usaďte pěkně do křesla a poslechněte si to.

„Tak vrahem byl skutečně doktor Drobný,“ začíná vyprávět Adéla Sojková. „Ale na vraždě se podílela i Marcela Kudláčková. Pomáhala mu vraždu připravit.“

„Přiznali se oba?“ ptá se paní knihovnice.

„Kudláčková se přiznala hned. Doktor zatím ne. Ale policie ví od Kudláčkové všechno. Navíc podstatnou roli v tom sehrají všechny ty vaše dokumenty.“

„Co to auto?“ zajímá se pan Ondřej. „Čí byl ten černej Jaguár?“

„To je opravdu zajímavé,“ pokračuje paní Adéla Sojková. „Představte si, že auto vlastnila Angličanka Jessica Brownová – snoubenka doktora Drobného.“

„Tajemný Londýňan!“ vykřikl náhle pan Nový.

„Brownová?“ táže se pan Ondřej. „To jméno jsem už někde slyšel… ale kde?“

„Brownová je přece spolumajitelkou té realitní kanceláře!“

„Jak to víte, paní Jurtová?“ užasle na to paní Johana.

„Ále, to vám někdy povím.“

„Skutečně je to tak,“ potvrzuje to paní Adéla Sojková. „Je spolumajitelkou realitní kanceláře World Reality, Na Příkopech 11.“

„No jo! Na Příkopech!“ upamatuje se konečně pan Ondřej. „Když jsem tam tenkrát byl na té chodbě, tak o ní někdo z té realitky mluvil… Něco jako že ona to s doktorem Drobným vyřídí nebo co… Téda… To mě nenapadlo, že spolu něco maj… Bylo to takový úřední…“

„Před okolím to dost tajili,“ vysvětluje paní Adéla. „Jednak kvůli Kudláčkové – k té se ještě vrátím – a jednak hlavně kvůli tomu, že se Drobný chtěl bez povšimnutí ztratit. Odstěhovat se do Anglie. Sňatkem by získal anglické občanství a peníze, které tady vydědil po panu Krausovi a Reinerovi, by mu na ostrovech zajistili slušnou existenci.“

„Vydědil?“ podiví se paní Jurtová.

„Ano, oba pánové – Reiner i Kraus – byli bohatí a úplně zdraví! Zato ale žili v osamocení a doktor Drobný měl na ně velký psychický vliv. Pod jeho vlivem žili oba v domnění, že smrtelně onemocněli. A doktor jim dosloužil k smrti, dalo by se říct. O tom svědčí vysoké dávky morfia v objednávkách obvodního lékaře.“

„Pane jo. A pak se chtěl doktor zdejchnout po anglicku,“ uzavírá paní Jurtová.

„Tak,“ přitaká Adéla Sojková.

„A co ta Kudláčková?“ zajímá paní Johanu.

„Kudláčková. Kudláčková je bývalou milenkou doktora Drobného.“

„Fíha!“ ujede Gábině.

„Po ní si ovšem začal doktor s Ivou Leseckou, což Kudláčková odhalila. Časem došlo na výhrůžné dopisy. Sama se snažila udržet kontakt s doktorem Drobným stále, ale doktor ji vyhledal, až když se chtěl Lesecké zbavit. Jak ukazují lékařské dokumenty po pacientech Reinerovi a Krausovi, doktorka Lesecká Drobného odhalila. A důkazy, uchovala. Šlo jí pak o život.“

„Ještě že je Gábina našla,“ trne nad představou pan Nový, kdyby tomu tak nebylo.

„Kudláčková Leseckou nenáviděla,“ pokračuje Adéla Sojková. „Takže když pak doktor přišel s tím, že by mu Kudláčková mohla pomoci zbavit se Lesecké, nezaváhala. Myslela si, že tak získá doktora zpátky. O nějaké Brownové neměla ani zdání. A o tom, že chce doktor pláchnout za hranice, taky ne.“

„A jak jste se o tomhle všem dozvěděli, když Kudláčková o tom nevěděla a doktor Drobný o tom odmítl hovořit?“ zapisuje si podrobnosti pan Nový.

„Od Jessiky Brownové. Všechno vyšlo najevo díky jejímu autu. Takže díky vám. Jinak bychom o autu, ani o slečně Brownové nevěděli. Z jejího výslechu jsme se dozvěděli, že tato pětatřicetiletá slečna naprosto bezelstně půjčovala svému druhovi automobil. Radovala se ze vztahu s doktorem a nic netušila. Nutno říct, že i při výslechu se chovala velmi nezasvěceně a že až do konce měla dojem, že celý proces se koná z důvodu špatného parkování jejího vozidla… Až když jsme jí oznámili, že máme povolení k prohlídce jejího vozu, začala se ptát, co se vlastně stalo.“

„A vypátrali jste ve vozu něco?“ vyzvídá pan Ondřej.

„Dnes ráno přišly šokující výsledky z laboratoře. Ženské vlasy – pravděpodobně doktorky Lesecké, protože Brownové nepatřily. Brownová tvrdí, že za poslední měsíc kromě ní žádná žena jejím automobilem nejela.“

„Haha,“ zasměje se nejapně pan Ondřej při představě doktorova adresáře plného ženských jmen.

„Další věc – v autě byly nalezeny stopy krve.“

„A ví se, čí krev to byla?“ zeptá se celkem chladně paní Jurtová, když ostatní jen blednou hrůzou.

„Byla to lidská krev. A ne zrovna malé množství. Brownová vypověděla, že si není vědoma toho, že by někdy jel vozem někdo raněn.“

„Zajímavé!“ poslouchá napjatě paní Jurtová.

„A-a-a co tělo?“ neodvažuje se zeptat paní Johana. „A co zbraň?“

„Díky stopě, kterou získal tady pan Nový,“ pan Nový se začervená, „jsme celkem lehce zjistili, že bratr doktora Drobného pracuje v krematoriu.“

„To zjistila paní Johana,“ rdí se pan Nový.

„Ale vy, kdybyste tam nejdřív nezavolal, tak nevíme nic,“ nechává zásluhy paní Johana panu Novému.

„Po okamžité šťáře v krematoriu,“ pokračuje paní Adéla, „jsme u doktorova bratra nalezli nejen zbraň, ze které se střílelo… ale i… a to hlavně… pozor… kulku!“

„Kulku?“ nevěří pan Ondřej. „A kde?“

„Ani se neptejte. To víte… krematorium…“

Všichni šílí a očima visí paní Adéle na rtech.

„Ale co, budu konkrétní – v popelu.“

„Jéééžišmarjá!“ zakrývá si oči pan Ondřej.

„Takže – motivy znáte,“ je přesvědčena paní Adéla Sojková.

„Jasně,“ ujímá se řeči paní knihovnice. „Doktorka Iva Lesecká musela být odstraněna, protože se dověděla pravdu o léčení některých pacientů doktora Drobného.“

„Přesně,“ souhlasí paní Adéla.

„Jak musela být paní doktorka odvážná!“ zvolal pan Nový. „A co musela vytrpět!“

„Hlavně jak musela být chytrá!“ pokračuje paní Jurtová. „Vždyť těch stop, co zanechala!“

„Myslíte, že byla nějakou dobu vězněna ve vile?“ neodvažuje se domyslet paní Johana.

„Dnes odpoledne proběhne prohledání vily. To, co říkáte, se zdá velmi pravděpodobné… Jinak vražda se stala zřejmě opravdu v onu noc, co jste zaslechli výstřel.“

„A co ta postava, kterou jsme s Ondrou zahlédli oknem už nějaký ten den po vraždě?“ ptá se paní Johana.

„Zřejmě to byl doktor, který odklízel stopy… Uvědomme si, že dokumenty, které doktorka uschovala, mají obrovskou cenu!“

„Cenu života,“ pronesl pateticky ale trefně pan Nový a hned si to zapsal.

„Přesně tak. Doktor Drobný zřejmě velmi naléhal, aby mu doktorka Lesecká ty dokumenty vrátila, ale neuspěl. Doktor zpočátku vraždit nechtěl. Chtěl jenom ty důkazy. Kdyby mu je doktorka dala, zničil by je a bylo by to. Nemusel by vraždit. Ale takhle?“

„To bylo štěstí, že jsme ty dokumenty našli dříve než doktor. Jinak by byl život doktorky Lesecké zmařen úplně zbytečně!“ dedukuje pan Nový.

„Štěstí hlavně bylo, že jsme si tyhle hrůzy moc neuvědomovali,“ přiznává sebekriticky paní knihovnice. „Jinak bychom do toho stěží šli.“

„A jak je to s hodinama a se zrcadlem?“ ptá se pan Ondřej.

„Obojí bylo zpočátku láskyplným darem doktora Drobného paní doktorce Lesecké. Původně ovšem pocházely z dědictví po panu Krausovi,“ dává se do vysvětlování paní Adéla.

„Aha a doktor nechtěl po vraždě doktorky Lesecké, aby se přišlo na to, že spolu něco měli,“ přemýšlí nahlas paní Jurtová.

„Ano. Po vraždě měl doktor pádný důvod k tomu tyto věci nastěhovat zpátky do vily nebo je prodat. Protože jinak, když by někdo nahlásil, že doktorka Lesecká je nezvěstná, velmi rychle by se podle těch věcí v jejím bytě zjistilo, že spolu oba něco měli.“

„A doktor by se stal podezřelým ihned,“ odhaduje paní Jurtová.

„Přesně tak. Navíc protože jak stojací hodiny, tak zrcadlo, mají obrovskou cenu, proč si na cestu do Anglie nepřilepšit? Dokonce, jak určil náš odborník na starožitnosti, jde o natolik cenné kousky, že jsou vyfoceny v mnohých knihách pro nejnáročnější sběratele jako hotové unikáty!“

„Takže nás vzal ten starožitník na hůl!“ vykřikne podrážděně paní Jurtová.

„To je téměř jisté.“

„A hodiny jsou v tahu,“ hádá paní knihovnice.

„Naštěstí ne. Jen je nutné, abyste za naší asistence vrátili peníze panu Starému. Hodiny policie zajistila. Byla na ně upozorněna nejmenovaným sběratelem.“

„Hmm,“ kouká pan Ondřej. „A to je chtěla jménem paní doktorky prodat Kudláčková?“

„Ano, a se zrcadlem měli v plánu asi to samé.“

„To jsme je předběhli,“ chápe paní Johana. „Ti tedy museli zírat, když zjistili, že hodiny jsou fuč.“

„To vám řeknu,“ vypráví dál strážkyně pořádku. „A vy jste měli štěstí, že to s tím zrcadlem dopadlo tak, jak to dopadlo. Podle všeho už na vás ukuli plán.“

„Cože?!“ nevěří všichni.

„Ano. Kudláčková leccos prozradila o doktorových záměrech.“

„Jaká hrůza!“ zašeptá pan Nový.

„Ale na to nejsou důkazy, pouze svědectví Kudláčkové, čili vám o tom víc neřeknu.“

„No radši si to nechejte pro sebe.“ Pravda není žádná sranda, vidí paní Jurtová.

* * *

„Tak teď se hlavně zhluboka nadechnout na všechny ty soudní přelíčení,“ poznamenává unaveně pan Ondřej.

„Přesně tak,“ souhlasí paní Adéla Sojková. „Ale když už jste vydrželi až sem, tak věřím, že to dotáhnete až do konce.“

„Ale co pak?“ strachuje se paní knihovnice. „Doktor si odsedí deset let a za deset let co?“

„To jsou ty výhody hodně starých lidí,“ úsměvně podotýká pan Nový.

„Jo, má to svý výhody,“ kýve paní Jurtová, „bejt nad hrobem.“

„Čili po zločinech by měl člověk raději pátrat až po osmdesátce,“ shrnuje paní Jana.

„Jistější bude po devadesátce,“ upřesňuje paní Johana. „Víte, kdyby ho pustili za dobrý chování dřív.“

„No jo, ale co Gábina?“ zadívá se paní knihovnice na mladou dívenku.

„Gábina se vdá, změní jméno, bydliště,“ mávne rukou paní Johana. „Ale co my?“

„Pravda, vy jste na tom nejhůř,“ hledí na Ondřejovy paní Jurtová. „Ale aspoň jste dva!“

„Tak já se na starý kolena budu muset znova vdát!“ nevěřícně kroutí hlavou paní knihovnice.

„Je to nejjistější,“ přitaká paní Jurtová. A se zdviženým ukazováčkem dodává: „Budete mít zastání!“

„No jo, ale vrah ví, kde bydlím!“

„To se budete muset i přestěhovat,“ ironicky, ale jasně na to paní Jurtová.

„No to je výborný.“

„Ale nebojte se,“ chlácholí ji paní Johana. „My když tak s Ondrou vašeho vraha vypátráme, to už nám bude přes sedmdesát, takže už se nebudeme bát.“

„My ho zmáknem,“ potvrdí pan Ondřej.

„Tak to jste mě uklidnili,“ směje se paní knihovnice.

A to je konec naší detektivky. Ten soud odmítám popisovat. To bychom jen ztráceli nervy a čas. Ale prozradím, že naši hrdinové jej přežili. A že doktor Drobný s Kudláčkovou si nějaký čas posedí na Pankráci. Tedy každý v jiné cele.

My se ale opět přesuneme na Cibulky. Pravda, poklidnou čtvrť rozrušil tento příběh do té míry, že se do místní lidové knihovny zapsalo třicet dva nových členů. A to je dobrá zpráva. Jinak se tu vše pomalu vrací do starých kolejí. Zaplaťpánbůh.

Vidíme pana Nového, jak stoupá po schůdkách do knihovny s taškou přečtených knih, pana Komárka, kterak si odváží další vozík napěchovaný literaturou, paní Jurtovou, jak zaskakuje na kus řeči, i pana Ondřeje, paní Johanu i jejich Lupína v čítárně, slečna Gábina s Aninkou jdou kolem na procházku a zdraví paní knihovnici. Ta, usazena za katedrou, kyne (na pozdrav) a dává dohromady inventuru za včerejší den.

A jestli neumřeli, žijí tak dodnes.

KONEC